<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vanhan Kalevalan esipuhe</title>
        <author>Elias Lönnrot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Avoin Kalevala</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-09-12">12.9.2018</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note n="1"><ab>Kappaleessa käytetty erikoismerkkejä, ks. kuva</ab></note>
        <note n="2"><ab>Ks. taulu I esipuheen lopussa</ab></note>
        <note n="3"><ab>Ks. taulu II esipuheen lopussa</ab></note>
        <note n="4"><ab>Ks. taulu III esipuheen lopussa</ab></note>
        <note n="5"><ab>Frans Johan Rabbe (1801−1879), lääkäri, lääkintöylihallituksen kamreeri, kamarineuvos. Lönnrotin läheinen ystävä ja tukija, hoiti Keckmanin kuoleman (1838) jälkeen
          Lönnrotin asioita Helsingistä käsin. <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/3591"/></ab></note>
        <note n="6"><ab>Carl Niclas Keckman (1793−1838), suomen kielen rehtori, toimittaja. Keckmanin ja Lönnrotin välinen kirjeenvaihto käsitteli mm. suomen kieltä ja sen ortografiaa sekä
          Kalevalan kokoonpanoa. Keckman hoiti myös Lönnrotin kirjalähetyksiä, raha-asioita ja oikovedoksia Kajaaniin.
          <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2902"/></ab></note>
        <note n="7"><ab>Carl Axel Gottlund (1796−1875), suomen kielen lehtori, kirjailija, kansanrunouden kerääjä ja julkaisija. Gottlundin Pieniä runoja Suomen poijille ratoxi (1818, 1821)
          oli ensimmäinen suomalainen kansanrunokokoelma. Gottlund oli Lönnrotin Kalevalan ankara kritisoija, jonka oma eeposrunoelma Runola (1840) sai tyrmistyneen vastaanoton.
          <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2817"/></ab></note>
        <note n="8"><ab>Reinhold von Becker (1788−1858), suomen kielen kehittäjä, professori. Laati suomen kieliopin ja toimi Turun Wiikko-Sanomien toimittajana. Kirjoitti runonkeruumatkan pohjalta artikkelin
          Väinämöisestä (1820), jonka tulkitsi historialliseksi sankariksi. Lönnrotin opettaja ja innoittaja.
          <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/3128" /></ab></note>
        <note n="9"><ab>Arhippa Perttunen (1769−1841), vuokkiniemeläinen runonlaulaja, jonka Lönnrot tapasi viidennellä keruumatkallaan 1834. Perttusen runotekstit vaikuttivat merkittävästi Kalevalan 
          valmistumiseen. Arhippa Perttusta on pidetty runonlaulajan arkkityyppinä, joka on innoittanut erilaisiin taiteellisiin ja tieteellisiin tulkintoihin.
          <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/4720" /></ab></note>
        <note n="10"><ab>Zacharias Topelius vanhempi (1781−1831), lääkäri, kansanrunoudentutkija. Julkaisi ennen Lönnrotia kansanrunokokoelman <hi rend="italics">Suomen Kansan Vanhoja Runoja</hi>
          ynnä myös Nykyisempiä Lauluja 1822–1831. Osoitti Lönnrotille Vienan runorikkaat kylät.
          <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/6487" /></ab></note>
        <note n="11"><ab>Erik Lencqvist (1719−1808), kirkkoherra, historiantutkija, julkaisi muinaisten suomalaisten taikauskoa käsittelevän väitöskirjan <hi rend="italics">De Superstitione 
          veterum fennorum theoretica et practica</hi> (1782). <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2473" /></ab></note>
        <note n="12"><ab>Henrik Gabriel Porthan (1739−1804), Turun Akatemian professori, historiantutkija, oli 1700-luvun suomalaisen kulttuurin merkittävin hahmo. Porthanin kansanrunoesmerkkejä sisältävä 
          teos <hi rend="italics">De Poesi Fennica</hi> (1766−1778) oli Lönnrotille tärkeä. <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2599" /></ab></note>
        <note n="13"><ab>Christfried Ganander (1741−1790), kansanperinteen kerääjä, sanankirjatekijä, pappi. Gananderin merkittävin teos on suomalaisen kansanuskon hakuteos 
          <hi rend="italics">Mythologia Fennica</hi> (1789). <ref target="https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2649" /></ab></note>
        <note n="14"><ab>Mnemosyne oli Turussa vuosina 1819–1823 ilmestynyt ruotsinkielinen aikakauslehti.</ab></note>
        <note n="15"><ab>Turun Wiikko-Sanomat oli Reinhold von Beckerin perustama, Turussa vuosina 1820–1827 ja 1829–1831 ilmestynyt sanomalehti.</ab></note>
        <note n="c1">
          <ab>1.<lb/><lb/>Vanhan Kalevalan esipuheessa Lönnrot puhuu kautta linjan yksikön ensimmäisessä persoonassa. Tässä vaiheessa eepostyöskentelyssä on kyse nimenomaan "minun tavoitteistani"
            (ks. DuBois 2000: 127−128). Vrt. Uuden Kalevalan esipuheen passiivimuoto. On muistettava, että Vanhaa Kalevalaa edelsi jo Lönnrotin verrattain pitkä julkaisu- ja toimitushistoria, jota luonnehti 
            kansanrunojen julkaiseminen omien keruiden pohjalta. Kantele-vihkot I−IV olivat ilmestyneet vuosina 1829−1831, Kalevalan ensimmäiset hahmotelmat olivat valmistuneet 1833.</ab>
        </note>
        <note n="c2">
          <ab>2.<lb/><lb/>Lönnrot toteaa heti ensimmäisessä kappaleessa, että pitää eeposta keskeneräisenä ja toivoo vielä uusia täydentäviä runoja löytyvän. Hän puolustaa omaa työtään vetoamalla
            sen laajuuteen ja vaikeuteen. Muilta työ on jäänyt kesken, hän itse on saattanut sen päätökseen, vaikkakin vaillinaisena. Näin Lönnrot myös painottaa työnsä jatkuvuutta:
            runojen yhä lisääntyessä myös itse työ saa täydellisemmän muodon. Vielä suorapuheisemmin Lönnrot puolustaa työtään Vanhan Kalevalan välilehdillä (ks. Borenius ja Krohn 1895: 323).
            Vanhan Kalevalan julkaisun jälkeen eepoksen rakennetta arvosteltiinkin epäkoherentiksi (esim. Karkama 2001: 273, 275). On myös arveltu Lönnrotin toivoneen, että keskeneräinen
            julkaisu kasvattaisi kiinnostusta kansanrunoihin ja rohkaisevan muitakin keräämään niitä (Honko 1999: viii).</ab>
        </note>
        <note n="c3">
          <ab>3.<lb/><lb/>Lönnrot nimeää Suomen ja Vienan Karjalan tärkeimmiksi runolaulupaikoiksi. Vanhassa Kalevalassa hyödynnetty runoaineisto oli lähinnä Lönnrotin itsensä tallentamia tekstejä
            Vienan Karjalasta. Uuden Kalevalan lähdeaineisto puolestaan tuli maantieteellisesti paljon laajemmalta alueelta ja pohjautui myös muiden kerääjien muistiinpanoihin (ks. Kaukonen
            1956: 407−424). Uuden Kalevalan esipuheessa Lönnrot korostaakin ainoastaan Vuokkiniemen aluetta. Lähdeaineiston maantieteellinen laajentuminen Kalevala-versioiden välillä
            tarkoitti myös aikakaudelle tyypillistä kansallisidentiteetin laajentamista, sillä se yhdisti laajat itäiset ja rajantakaiset suomenkieliset sekä samaan kieliperheeseen kuuluvat alueet kulttuurisesti
            suomalaisuuden käsitteeseen (Anttonen 2008: 215, 223).</ab>
        </note>
        <note n="c4">
          <ab>4.<lb/><lb/>Kajaani esiintyy esipuheen alussa merkityksellisenä runonkeruupaikkana, kun taas Uuden Kalevalan alkusanoissa Kajaania ei mainita lainkaan. Kajaanin merkitykseen oli syynsä.
            Vanhan Kalevalan esipuhe on päivätty Kajaanissa. Lönnrot oli vuonna 1833 muuttanut Kajaaniin piirilääkäriksi, ja sieltä käsin hänen oli vaivatonta tehdä keruumatkoja Venäjän
            Karjalan puolelle, alueelle, jota Z. Topelius vanhempi oli kehunut runoista rikkaana paikkana. Kalevalan kokoonpanon kannalta merkittävää oli neljäs keruumatka syyskuussa 1833 (yhdistettynä
            piirilääkärin tarkastusmatkaan) Vuonniseen, missä Lönnrot tapasi runonlaulajat Ontrei Malisen ja Vaassila Kieleväisen. Erityisesti Vaassilan kertomus runojen järjestyksestä
            vaikutti Kalevalan ensimmäisen version syntymiseen (Runokokous Väinämöisestä 1833). Seuraavalla matkalla vuonna 1834 Lönnrot tapasi Latvajärvellä Arhippa Perttusen. Alku-Kalevalan
            muotoutuminen Vanhaksi Kalevalaksi pohjautui suurelta osin Perttusen runotoisintojen yhdistämiseen eepoksen valmiiseen runkoon (Kaukonen 1939: 44). Myös Martiska Karjalaiselta kerättiin laajoja 
            eeppisiä runotekstejä, joita Lönnrot ei kuitenkaan nosta esiin esipuheessa, sillä hän piti niitä sekavina ja epätäydellisinä. Kaukonen arvelee tämän osittain johtuvan siitä, että Lönnrot
            tapasi Martiska Karjalaisen vasta laulatettuaan Arhippa Perttusta, jonka runoihin vertasi Martiskan toisintoja (Kaukonen 1939: 45). </ab>
        </note>
        <note n="c5">
          <ab>5.<lb/><lb/>Lönnrot viittaa tässä ainoastaan niihin kansanrunoihin, jotka ovat olleet Kalevalan lähteenä, tarkoittaen nimenomaan runouden vanhempia kerrostumia. (Kaukonen 1979: 71). Uuden 
            Kalevalan esipuheessa (§ 5) Lönnrot kirjoitti uskovansa kansanrunojen ylipäätään lisääntyneen aikojen saatossa. Pian Kalevalan julkaisun jälkeen vuonna 1836 Lönnrot perustelikin
            SKS:lle pikaista tarvetta kansanrunouden keruulle, koska suomen kielessä on tapahtumassa murtuma eri murteiden suullisesta kulttuurista kohti yleiskielistä kirjallista kulttuuria, jonka myötä tullaan menettämään tietoa suomen runouden ja kulttuurin vanhemmista
            ajoista (kirje <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/3036">16.3.1836 SKS</ref>; ks. myös <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/1139">kirje 6.2.1834
            Johan Gabriel Linsén</ref>, SKS:n esimies).</ab>
        </note>
        <note n="c6">
          <ab>6.<lb/><lb/>Lönnrot nostaa tässä Arhippa Perttusen Kalevalan runojen laulajaksi. Muuten hän ei laulajia nimeä, Uuden Kalevalan esipuheessa Lönnrot ei mainitse laulajia lainkaan. Laulajien
            nimeämättömyys oli tyypillistä varhaiselle runonkeruulle, mutta myös Lönnrotin tietoinen valinta Kalevalan kokoonpanossa. "Laulajien nimettömyydellä ja persoonattomuudella runous
            näyttäytyi "kansan" runoutena, kollektiivisesti luotuna menneisyyden jäänteenä" (Anttonen 2002: 46).</ab>
        </note>
        <note n="c7">
          <ab>7.<lb/><lb/>Arhippa Perttunen viittaa uudempiin riimillisiin kansanlauluihin, jotka kertoivat esimerkiksi rakkaudesta, sen kaipuusta ja pettymyksistä (Asplund 2006: 148). Riimillisiä lauluja
            lauloivat ja osasivat lähestulkoon kaikki, vaikka iäkäs runonlaulaja tulkitsi niiden olevan nuorten kevytmielistä viihdettä. Runonlaulajille oli tyypillistä korostaa, että laulut
            heikkenivät sukupolvelta toiselle. Toisaalta laulajat olivat omaksuneet runonkerääjien ajatuksen kiireesti rappeutuvasta perinteestä. (Tarkka 2005: 40−41.)</ab>
        </note>
        <note n="c8">
          <ab>8.<lb/><lb/>Lönnrotin työtä Kalevalan parissa on luonnehdittu monella tavalla. Tarkoituksena on ollut saada selvää työn laadusta: miten Lönnrot muokkasi kerättyjä runoja ja mikä oli Lönnrotin
            oma osuus Kalevalassa. Mm. Lauri Honko vertasi Lönnrotia Homerokseen ja Vergiliukseen (1987). Lönnrot itse oli arkisempi kuvatessaan eepostyöskentelyään. Erityisesti Vanhan Kalevalan
            kohdalla hän käyttää ilmaisua <hi rend="italics">järjestäminen</hi> kuvatessaan työnsä luonnetta (ks. myös Kaukonen 1939: I;
            <ref target="http://neba.finlit.fi/blogi/vainamoinen-on-kylliksi-antanut-tyota/">Hämäläinen 2017</ref>).</ab>
        </note>
        <note n="c9">
          <ab>9.<lb/><lb/>Vanha Kalevala ei ollut Lönnrotin ensimmäinen yritys pidemmän runoelman luomiseksi. Hän kirjoitti <label type="popup" n="6">C. N. Keckmanille</label> 1833 kokeilleensa yhdistää kaikki Lemminkäisestä kertovat runot
            yhdeksi kokonaisuudeksi (<ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/152">25.7.1833</ref>). Myöhemmin samana vuonna hän hahmotteli yhtenäisen kokonaisuuden häärunoja otsikolla
            Naimakansan virsiä sekä teoksen Runokokous Väinämöisestä. Jälkimmäisessä oli jo paljon yhtäläisyyksiä Kalevalan kanssa ja sitä voidaan pitää sen luonnoksena (Kaukonen 1979: 54–55).</ab>
        </note>
        <note n="c10">
          <ab>10.<lb/><lb/>Lönnrot toteaa myös, ettei kukaan ennen häntä itseään ole edes esittänyt ajatusta, että kansanrunoja voisi järjestää pidemmäksi kertomukseksi. Samassa yhteydessä kuvataan Ganander,
            <label type="popup" n="8">von Becker</label> ja Topelius vanhempi ikään kuin inspiraation lähteenä. Entisen opettajan von Beckerin mainitaan vaikuttaneen maisterinväitöksen <hi rend="italics">Väinämöinen –
            muinaissuomalaisten jumala</hi> (<hi rend="italics">De Väinämöine priscorum Fennorum numine</hi>, ks. <hi rend="italics">VT</hi> 3, 11) syntyyn, mutta ei ideaan koota runoja yhteen.
            Kuitenkin Uuden Kalevalan esipuheessa Lönnrot päinvastoin erikseen kiittää von Beckeriä siitä, että hän keksi ensimmäisenä yhdistellä yksittäisiä runoja isommiksi kokonaisuuksiksi
            toimittamassaan <hi rend="italics">Turun Wiikko-Sanomissa</hi> vuonna 1820 (<ref target="http://digi.kansalliskirjasto.fi/sanomalehti/binding/415166?page=2">nro 10, 11.3.1820</ref>, 
            <ref target="https://digi.kansalliskirjasto.fi/sanomalehti/binding/415173?page=1">11, 18.10.1820</ref> ja <ref target="https://digi.kansalliskirjasto.fi/sanomalehti/binding/415133?page=2">20, 20.5.1820</ref>).</ab>
        </note>
        <note n="c11">
          <ab>11.<lb/><lb/>Lönnrot tunsi Eddan ja homeeristen eeposten tavan yhdistellä yksittäisiä runoja suuremmaksi kokonaisuudeksi. Hän oli myös tutustunut saksalaisen F. A. Wolfin eeposteoriaan, jonka mukaan
            homeeristen eeposten kirjallisen asun syntyyn ovat vaikuttaneet merkittävästi yksilölliset toimittajat.  Taustana Wolfin teorialle oli ajatus, että alun perin vain suullisesti sepitettyjä
            lauluja voidaan koota yhteen eepokseksi yhden tai useamman henkilön toimesta. (Ks. Kaukonen 1979: 49−50; Honko 1987; Karkama 2001: 242.) Ks. miten Lönnrot selvittää eepoksen syntyä muutamaa
            vuotta myöhemmin Vanhan Kalevalan välilehdillä: "Alkutarinaan, joka ei suinkaan ollut nykyisen runon laajuinen, [kutoivat] liittivät runoniekat polvi polvelta omia [rihmojaan] kuteitaan
            tehden sitä vielä tänäkin päivänä - - Kreikkalaiset mahtoivat juuri samalla tavalla saada kokoon mainiot Homeiro-runonsa. Monina vuosisatoina kulkivat suullisina tarinoina Kreikalaisten
            kansain seassa Europassa sekä Aasiassa, muuttuivat, [lisäytyivät] kasvoivat ja kaunistuivat sillä ajalla valmiiksi aineiksi vastaulevalle kerääjälle ja yhteen kutojalle." (Borenius ja Krohn
            1895: 2.) Kirjallisuuden lajina eepos myös vastasi ajan kansallis-romanttisiin aatteisiin ja ihanteellisen menneisyyden etsintään sekä oli antiikista periytyvänä lajina arvostettu (Lyytikäinen
            2005: 25).</ab>
        </note>
        <note n="c12">
          <ab>12.<lb/><lb/>Lönnrot ihaili Christfrid Gananderin teosta <hi rend="italics">Mythologia Fennica</hi> (1789) ja pohti runojen julkaisemista mytologisena sanakirjana (Honko 1999: xx). Ks.
            <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/159">Lönnrotin kirje Keckmanille 14.3.1834</ref>: --"mitä jos panisi kaikki kolme urosta ja nimittäisi kirjan Väinämöinen, Ilmarinen ja
            Lemminkäinen taikka jos panisi nimeksi Suomen Kansan mythologia vanhoilla runoilla toimitettu eli Väinölä ja Pohjola (nimittäin paikoista joista näissä muassa mainitut (tapaukset) asiat enimmiten
            tapahtu) taikka miksi itse tahdot, sillä näistä nimistä ei ole yksikään juuri otollinen. Saattaisi vielä panna nimen Väinämöisen Kantele."</ab></note>
        <note n="c13">
          <ab>13.<lb/><lb/>Lönnrot ilmoittaa noudattaneensa laulajien mallia, ja jos siitä ei ole ollut apua, hän on seurannut itse runoja. Erityisesti Vanhan Kalevalan kokoonpanossa Lönnrot hyödynsi laulajien esimerkkiä
            ottaen Uudessa Kalevalassa runsaammin runoilijan vapauksia. (Apo 2008: 365.) Kalevalan taustalla vaikuttivat lukijoiden odotukset eepoksesta (Honko 1987; Apo 2008). Eräillä Lönnrotin
            aikalaisilla oli varhaisten runokokoelmien ja omien keruiden pohjalta käsitys kansanrunoista ja niiden keskinäisistä suhteista. Euroopassa kansanrunojen julkaisu oli alkanut jo edellisellä
            vuosisadalla (Apo 2008: 360−364; ks. lisää Apo 2006).</ab>
        </note>
        <note n="c14">
          <ab>14.<lb/><lb/>Erityisesti tämä kohta osoittaa, kuinka Lönnrot lähestyy eeposkäsityksessään saksalaista F. A. Wolfia. Wolf esitteli teoksessaan <hi rend="italics">Prolegomena ad Homerum</hi> (1795) 
            Homeroksen uuden teorian, jonka Lönnrot myös tunsi hyvin (Kaukonen 1990: 159). Sen mukaan Ilias ja Odysseia eivät ole yhden henkilön luomuksia, vaan 1) eepokset ovat syntyneet joukosta erillisiä
            kertovia suullisia runoja, joita 2) kerrottiin useiden esittäjien toimesta esikirjallisella ajalla. Näitä runoja alettiin 3) yhdistellä ja muokata kirjalliseen, pidempään muotoon 500-luvulla
            eea. ja vasta 4) filologinen toimitustyö Aleksandrian kirjastossa 300-luvulla eea. antoi niille modernina aikana tunnetun asun. Wolfin malli sopii erinomaisesti Lönnrotin tapaan koostaa Kalevala
            (Honko 1987: 143). Lönnrotin voi nähdä erillisten suullisten runojen kirjallisena yhdistäjänä ja niiden kieliasun muokkaajana, kuten myös filologisten ja tieteellisten pyrkimysten edistäjänä.
            Lönnrot myös kertoi eksplisiittisesti tarkoituksestaan, joka ei ollut hänen kohtaamansa kansanrunojen toistaminen sellaisenaan, vaan erillisten runojen koostaminen ja toimittaminen pidempään muotoon
            (Anttonen 2014: 79; Kaukonen 1988a: 240). Silti Vanhan Kalevalan ilmestyttyä monilta aikalaisilta jäi huomaamatta Lönnrotin toimitustyön yhtäläisyydet Wolfin teorian kanssa ja eeposta pidettiin
            aitona kansaneepoksena (Honko 1987: 143). Muista poiketen A. I. Arwidsson ja <label type="popup" n="7">C. A. Gottlund</label> kuitenkin kiinnittivät huomiota Lönnrotin osuuteen eepoksen synnyssä (Sarajas 1984: 40; Kaukonen 1956: 441).</ab>
        </note>
        <note n="c15">
          <ab>15.<lb/><lb/>Lönnrot luopui Vanhan Kalevalan kohdalla ajatuksesta runojen kokonaisuudesta, joka olisi mahdollista palauttaa alkuperäiseen muotoonsa. Tämän vuoksi hän ei myöskään asettanut
            eri runotoisintoja paremmuusjärjestykseen. (Kaukonen 1939: 41−42.) Vanhan Kalevalan esipuheen jälkeen, Kalevalan työversiossa (Välilehditetty Kalevala) Lönnrotin näkemys runojen synnystä on vielä suorempi 
            (ks. Borenius ja Krohn 1895).</ab>
        </note>
        <note n="c16">
          <ab>16.<lb/><lb/>Vanhan Kalevalan loppuun Lönnrot sijoitti listan toisinnoista. Jacob Grimm kiitti niiden todistavan sekä kansanrunojen luonnollisesta vaihtelevuudesta että niiden tallentamisen tarkkuudesta.
            Toisinnot lisäsivät eepoksen vakuuttavuutta ja tieteellistä auktoriteettia (Hyvönen 2004: 308−309; ks. myös Hyvönen 2008: 346). Lönnrotilla olikin halu osoittaa esipuheessa Kalevalan tieteelliset
            lähtökohdat (Hyvönen 2008: 358−359). Vielä vuonna 1851 hän korosti kirjeessään Kalevalan ranskantajalle Louis Léouzon Le Ducille toisintojen merkitystä Kalevalan uskottavuudelle
            (<hi rend="italics">VT</hi> 5, 472; ks. myös Saarelainen 2016: 122). Vanhaa Kalevalaa voikin luonnehtia Lauri Hongon tavoin "avoimeksi eepokseksi" (Honko 2000: 18). Eepoksen loppuun liitetty
            toisintoluettelo sekä esipuheen pohdinnat runoista, jotka pakenevat yhtä muotoa, osoittavat Lönnrotin ajatuksen Vanhasta Kalevalasta keskeneräisenä, yhä muotoutuvana prosessina.</ab>
        </note>
        <note n="c17">
          <ab>17.<lb/><lb/>Lönnrot pyrki luomaan pakanuuden aikaa kuvaavan eepoksen ja siksi vältti käyttämästä ja poisti lähdemateriaalinsa kristillisiä vaikutteita (Kaukonen 1979: 66). Tässä hän selittää menettelyään
            sillä, että uudempi kristillinen nimistö on oletettavasti korvannut vanhempia nimiä. Myös muita uudenaikaisuuksia on muokattu, esimerkiksi kahvi on vaihdettu kaljaksi ja viittaukset tuliaseisiin
            poistettu (Kaukonen 1979: 68).</ab>
        </note>
        <note n="c18">
          <ab>18.<lb/><lb/>Lönnrot uskoi Kalevalan lähdemateriaalin historiallisuuteen, eli siihen, että kansanrunouden kertomusten taustalla ovat historiallisesti kaukaiset, mutta todelliset henkilöt, teot ja tapahtumat
            (Siikala 2008: 313). Useat aikalaiset keskustelivat siitä, onko Kalevala mytologiaa vai historiaa (Kaukonen 1956: 425). Lönnrotin käsityksen mukaan tämä kysymys oli väärin muotoiltu: Kalevalan
            lähteenä toiminut kansanrunous oli hänelle mytologis-historiallista, sillä myytit syntyvät historiallisessa prosessissa (Siikala 2008: 313–314). Tässä kohtaa esipuhetta Lönnrot tarjoaa esimerkin
            siitä, miten hänen käsityksenä mukaan myyttinen aines runoihin syntyy historiallisesti. Auringon ja kuun katoaminen ja vuoreen lukitseminen ei ole todellinen tapahtuma, mutta kertomus siitä on
            syntynyt empiirisestä kokemuksesta, kun pohjoisen talvessa aurinko pysyy horisontin alapuolella, eikä luonnontieteellistä selitystä ole tarjolla.</ab>
        </note>
        <note n="c19">
          <ab>19.<lb/><lb/>Kalevanpojat olivat tarinaperinteen mukaan entisaikojen väkivahvoja, tuhoa ympärilleen kylväviä jättiläisiä (Krohn 1903−1910: 679−683; Haavio 1935: 254−255; Siikala 2012). Myös Christfrid
            Gananderin <hi rend="italics">Mythologia Fennicassa</hi> (1789) mainitaan 12 Kalevan jättiläistä (Ganander 1984: 86−87). Lönnrot tulkitsee tässä Kalevalan miessankareiden lukeutuvan Kalevanpoikien
            jatkumoon. Ks. Kalevalan Kullervo (VK 19, UK  31−36), jonka taustalla oleva kansanrunoaineisto pohjautuu osin myyttisiin Kalevanpoika-runoihin ja tarinoihin (I1 931/I2 80; XII1 120−122; Ganander 1984: 29−30).</ab>
        </note>
        <note n="c20">
          <ab>20.<lb/><lb/>Lönnrotin tarkoituksena oli luoda kokonaisvaltainen kuva muinaisesta maailmasta, ihmisistä ja tavoista. Tämän vuoksi hän mm. lisäsi eri runolajeja osaksi eepostarinaa. Vanhan Kalevalan
            Välilehdillä hän perustelee eri lajien mukana oloa seuraavasti: "Järestymisessä sekin huolena: että Suomalaisten sen aikuinen elämä ja tavat tulisivat niin tarkoin ja monipuolisesti kuvatuksia, kuin runoin
            avulla mahdollinen on ollut. Siitä häälauluja niin paljo, - - Siitä loihturunot --." (Borenius ja Krohn 1895: 4.)</ab>
        </note>
        <note n="c21">
          <ab>21.<lb/><lb/>Lönnrot ohjaa lukijoita viittaamalla romaanin kevytmieliseen maailmaan. Toisin kuin uudessa kirjallisuuden lajityypissä, Kalevalassa ei keskitytä rakkauden ja rakastumisen ongelmiin, vaan
            muinaisten sankareiden kosintamatkoihin ja sodankäyntiin. Lönnrotin näkemys romaanista oli vielä tässä vaiheessa kielteinen, eikä hän halunnut Kalevalan yhdistyvän kevytmieliseen kirjallisuuteen.
            (Hämäläinen 2012: 200−201; ks. lisää Karkama 2001: 324−325.) Lönnrot ohjasi Kalevalan luentaa menneisyyttä kohti myös nimen avulla: "Kalevala taikka Vanhoja Kalevalan Runoja Suomen
            entisistä ajoista" olisi muutettava seuraavasti: "tahtoisin sanan <hi rend="underline">entisistä</hi> muutettavaksi sanaksi <hi rend="underline">muinosista</hi>, sillä
            <hi rend="underline">entisellä</hi> ymmärretään jos kohta nykysempää mennyttä aikaa, joka on sopimaton ja liianki vältettävä, koska <hi rend="underline">muinonen</hi> koskee vaan kaukasempiin
            aikoihin" (kirje <label type="popup" n="5">Rabbelle</label> <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/532">3.3.1837</ref>). Perhettä, avioliittoa ja ihmissuhdeongelmia usein sentimentaalisesti 
            käsittelevää romaania pidettiin aluksi naisten lajina (Launis 2005: 18; Ihonen 1999).<lb/><lb/>
            Lönnrotin ja J. V. Snellmanin ajatuksena oli perustaa romaaniyhtiö 1840-lopulla. Taustalla oli valistuksellisia tavoitteita: yhtiön tavoitteena oli julkaista
            ns. hyvää romaanikirjallisuutta vastalauseena kevyelle ajanvietekirjallisuudelle. Romaaniyhtiön perustaminen tyrehtyi sensuuriasetuksen vuoksi. (Anttila 1985: 335−336.)</ab>
        </note>
        <note n="c22">
          <ab>22.<lb/><lb/>Lönnrot koki tärkeäksi selvittää runo-oppia ja ottaa tätä kautta kantaa muihin suomen kieltä ja kansanrunoja käsitteleviin kirjoituksiin, joita oli ilmestynyt eri sanomalehdissä. Erityisesti
            Lönnrotilla oli huoli oppineista runoilijoista, jotka "ovat paljo syrjäytyneet oikiasta runolaausta ja tarvitsisivat muistutettaa", kuten Lönnrot kirjoittaa
            <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/199">C. N. Keckmanille huhtikuussa 1835</ref>. 1820- ja 30-luvulla yleisesti katsottiin, että lähinnä hengellisiin teoksiin perustuva suomen
            kirjakieli ei kyennyt toimimaan sellaisten kulttuuri-instituutioiden kuten kaunokirjallisuuden, tieteen tai lehdistön välineenä (Häkkinen 1994: 15). Lönnrot ja useat muut pyrkivät tietoisesti
            kehittämään ja modernisoimaan kirjakieltä. Kalevalan kielen onkin korostettu olleen ainutlaatuista Lönnrotin luomaa uutta kirjallista runokieltä (Kaukonen 1987: 131).</ab>
        </note>
        <note n="c23">
          <ab>23.<lb/><lb/>Lönnrot viittaa kansanrunon syntymiseen luonnostaan, ilman runon varsinaista tekemistä ja ajattelemista erotuksena oppineiden runoihin, jotka syntyvät tietoisesti tekemällä. Ajatus toistui
            myös Kantelettaren alkulauseessa (1840), jossa Lönnrot linjasi keskeisen eron kansanrunon ja taiderunon välillä: tunteet ja järjen. Määrittelemällä kansanrunouden luonnonrunoudeksi Lönnrot
            yhdistyi käsitteellisesti J. G. Herderin aloittamaan perinteeseen, joka oli edelleen ajankohtainen myös Saksassa 1800-luvulla mm. Grimmin veljesten ajatuksissa (Anttonen 2014: 75). Siinä
            kansanrunoutta tarkastellaan kollektiivisen mielikuvituksen luonnollisena ilmauksena, joka määrittelee kansallista yhteisöllistä identiteettiä ja näyttäytyy vastakohtana modernille yksilölliselle
            identiteetille (Saarelainen 2016: 116). Suomessa esimerkiksi Robert Tengström tulkitsi Kalevalaa juuri tähän tapaan (Karkama 2008: 148–149; ks. myös Karkama 2001: 275).</ab>
        </note>
        <note n="c24">
          <ab>24.<lb/><lb/>Lönnrot uskoo, että hänen käsityksensä kansanrunojen runousopista ei tule miellyttämään kaikkia lukijoita. Hän viittaa myös Reinhold von Beckeriä kritisoineisiin kirjoituksiin
            <hi rend="italics">Mnemosyne</hi>-lehdessä vuoden 1820 aikana. Von Becker oli puolustanut itämurteiden mukaanottoa suomen kirjakieleen ja esittänyt länsimurteiden olevan merenrannan mukanaan
            tuomien kielikontaktien turmelemaa (Esim. <hi rend="italics">Turun Wiikko-Sanomat</hi> <ref target="http://digi.kansalliskirjasto.fi/sanomalehti/binding/415147?page=1">2/1820</ref>; ks. myös
            Lauerma 2005: 145). Von Beckerin kirjoitukset käynnistivät ns. murteiden taistelun, jossa puolustettiin ja vastustettiin itämurteiden käyttöä uudistuvassa kirjakielessä. Lönnrot oli von Beckerin
            tavoin itämurteiden ihailija ja kannatti eri murteita yhdistelevää ääntämistä ja ortografiaa, tätä ajatusta hän myös toteutti kansanrunojulkaisuissaan vaikuttaen merkittävästi kirjasuomen vakiintumiseen
            nykyiseen moderniin asuun (Lauerma 2004: 155–157).</ab>
        </note>
        <note n="c25">
          <ab>25.<lb/><lb/>Lönnrot puolustaa toimitustyötään koskevia valintoja vedoten siihen, että laulajat ovat laulaneet samaa runoa monin eri tavoin ja usein epätäydellisenä.</ab>
        </note>
        <note n="c26">
          <ab>26.<lb/><lb/>Lönnrot vähättelee Kalevalan kokoonpanoa antiikin eeposten rinnalla. Vrt. kirje Henrik Cajanderille vuonna 1833, jossa Lönnrot ilmoittaa keränneensä niin paljon runoja, että ne tulevat
            vastaamaan puolta Homerosta. <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/2287">Kirje 3.12.1833</ref>.</ab>
        </note>
        <note n="c27">
          <ab>27.<lb/><lb/>Lönnrot korostaa, ettei runojen toimitustyö ole ollut aikaa vievää tai raskasta. Tämä on kuitenkin ristiriidassa sen kanssa, miten Lönnrot puhuu Kalevala-työskentelystä yksityisissä
            kirjeissään (esim. <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/196">24.2.1835</ref> ja <ref target="http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/195">6.2.1835</ref>: "Paljo niistä
            runoista on työtä ollut, enkä sitä surisi, kun olisivat nyt viimmenkänä kelpaavaiset"). Ks. myös <ref target="http://neba.finlit.fi/blogi/vainamoinen-on-kylliksi-antanut-tyota/">Hämäläinen 2017</ref>.
            Lönnrot ei myöskään toiminut yksin, vaan sai taloudellista apua ja muuta tukea sekä SKS:lta että ystäviltään.</ab>
        </note>
        <note n="c28">
          <ab>28.<lb/><lb/>Lönnrot toistaa esipuheen alussa esittämänsä ajatuksen: hän pitää nyt julkaistua teosta keskeneräisenä. Uuden Kalevalan julkaisun jälkeen Vanha Kalevala jäikin unohduksiin pitkäksi
            aikaa (Honko 1999: viii). Teoksesta otettiin näköispainos vuonna 1930 ja uudestaan se julkaistiin vasta 1990-luvulla ensin Lönnrotin valituissa teoksissa sekä itsenäisenä niteenä vuonna
            1999. Vanhan Kalevalan esipuheen lopetuksen voi lukea myös Lönnrotin tietoisena valintana siirtää lukijoiden huomio itse runoihin, ja itse asiassa, runojen vakiintumattomaan muotoon. Näin Lönnrot
            antaa viimeisinä sanoinaan ymmärtää, että eepoksen hajanaisuus ja vaillinainen lopputulos onkin pohjimmiltaan peräisin laulettujen runojen sekavuudesta.</ab>
        </note>
        <note n="c29">
          <ab>29.<lb/><lb/>Nimikirjaimien sijaan Lönnrot on allekirjoittanut esipuheen koko nimellä (vrt. Uuden Kalevalan esipuheen allekirjoitus).</ab>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
            <idno/>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="letter">
              <author><surname>Lönnrot</surname>
                <forename>Elias</forename></author>
            </msItem>
            <msItem n="2" class="transcription">
              <bibl/>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="esipuhe_vanha">
        <pb n="1" facs="esipuhe_vanha_01" />
        <p>Esipuhe</p>
        <p>Wiimmenkänä nämät runot präntin alaseksi saatua owat ne walitettawasti wieläki paljoa puuttuwaiset. Ainaki toiwossa, niitä uusien keruulla
          lisäytywän, en niitä niin olisikkana keskosena käsistä työntänyt, jos en toisappäinki ajattelewa olisi pelännyt, että taitaisiwat jäähä iäti
          minusta<label type="commentary" n="c1">1</label> waillinaisiksi. Jo monelta on ennen paremmatki hankkeet ja yritelmät sillä tawalla tyhjään
          rauenneet.<label type="commentary" n="c2">2</label></p>
        <p>Ennen muita piän welwollisuutena selwittää, millä tawalla näitä runoja on saatu. Usiampia niistä luetaan jo ennestään, ehkä wielä waillinaisempina,
          <label type="popup" n="11">Lencqwisti</label>, <label type="popup" n="13">Gananderi</label>, <label type="popup" n="12">Porthani</label> ja <label type="popup" n="10">Topelius</label> wainajoitten kirjoissa, waan paljoa suurempi osa on 
          ennen tuntematon. Nämät olen itse Suomen ja Wenäjän Karjalasta, muutamia Kajaaninki maasta, aikaa myöten kooskennellut. On myös moniahta minulle kirjotettuna muu­ alta lähetetty. Paikat,
          joissa</p>
        <pb n="2" facs="esipuhe_vanha_02" />
        <p>näitä runoja enimmästi on koottu, owat Suomen Karjalassa Kitteen, Kesälahden, Tohmajärwen, Ilomantsin ja Pielisen, Wenäjällä Wuokkiniemen,
          Paanajärwen ja Repolan pitäjäät, Kajaanin maassa Kuhmon ja Kiannan seurakunnat.<label type="commentary" n="c3">3</label> Muilta paikoilta, joita
          sitä warten olen käynyt, en ole nimitettäwätä saanut. Wuonna 1828 keräsin näitä esinnä nimitetyiltä paikoilta Suomen Karjalassa, wuonna 1831
          ja wuosina jälestä Kuhmosta ja Kiannalta, 1832 Repolasta ja sitte itse Kajaaniin muuttautunut olen neljä kertaa käynyt Wenäjän pitäjissä, usiammat
          wiikot joka kerralla.<label type="commentary" n="c4">4</label></p>
        <p>Ehkä senlaisia runoja kun nämät wielä joksiki löytyy kansan muistossa, niin mahto niitä ennen wanhaan olla paljolta enemmin.<label type="commentary" n="c5">5</label>
          Latwajärwessä Wuokkiniemellä haasto talon ukko <label type="popup" n="9">Arhippa</label><label type="commentary" n="c6">6</label>, joka nyt oli 80:nen wanha ja jolta yhtäläiseen, mitä ennätin,
          kirjotin kaksi päiwää perätysten, tästä asiasta seuraawalla tawalla: "Woi, sano hän, kun minä lassa taattoni kera Lapukassa nuotalla käwin. Oli
          meillä kasakkana eräs mies Lapukasta, sekin oiwa laulaja; ei taattoni weronen. Kaiket yökauet laulettih he rupiamiseen, eikä että kahetsi yksiä sanoja.
          Lähti sitä sillon pakinata. Minä waan piennä poika hutjukkana istuin wieressä nuotiolla kuun-</p>
        <pb n="3" facs="esipuhe_vanha_03" />
        <p>nellen ja oppien mitä tuon tuostaki alon muistaa. Waan paljo minulta heittihen mielestä. Jos nyt taattoni eläisi, niin kahtena netelinä et
          hänen lauluja kirjoittaisi. Senlaisia laulajoita ei enää maahan synny ja kaikki häwiäwät ne wanhat laulut pois kansasta. Nykynen kansa jo
          heittää ne wanhat kaunihit runot ja sommitteloo omiaan enimmiten poikien ja tyttöjen keskinäisistä ilwehyksistä, joilla en woisi suutanikana
          häwäistä."<label type="commentary" n="c7">7</label></p>
        <p>Näitä runoja olen kokenut johonkuhun järjestykseenki saatella<label type="commentary" n="c8">8</label>, josta siis työstäni lienee tili tehtäwä.<label type="commentary" n="c9">9</label>
          Koska tieltyäni kukaan sitä ei ennen ole yrittänytkään elikkä ees sanalla maininnut, niin kertonen esiksi millä tawalla minä sihen tuumaan puutuin.<label type="commentary" n="c10">10</label> Jo
          ainaki ajattelin ma ennen koottuja, liiatenki Gananderin, runoja lukiessa, eikö niitä Wäinämöisestä, Ilmarisesta, Lemminkäisestä ja muista muisteltawista
          esiwanhemmistamme olisi mahtanut siksikin löytyä, että olisi heistä saanut pitempiäki kertoelmia, niinkun näemmä Greekalaisten, Islandilaisten ja muitten
          esiwanhempainsa runoja siksi saaneen. Tämä ajatus waan enämmin wahwistu mielessäni, koska w. 1826 Turussa Historian Adjunktin won Beckerin
          awulla tulin Wäinämöisestä erään kirjan kirjottamaan ja</p>
        <pb n="4" facs="esipuhe_vanha_04" />
        <p>sitä laatiessani näin, että hänestä ei puuttunut tarinoita.<label type="commentary" n="c11">11</label> Ihmettelinki miksi Gananderi jo ennen ei ollut sitä tehnyt, waan pian tulin
          tuntemaanki että hänellä ei siksi ollut tarpeellisia runoja. Parahimmat paikat hänen kootuista runoista on hän Suomalaisessa Mythologiassansa
          julistanut, waan niistä tuskin mitään täyellistä saisi. Warahinen kuollo poisotti Topeliuksen, jos hän muuten aikaa myöten olisi tainnutki tähän
          työhön antauta.<label type="commentary" n="c12">12</label></p>
        <p>Jos nyt tietäisin järjestyksen, johon näitä runoja tässä on suunniteltu, olewan muillenki mielenmyötäisen, niin heittäisin siitä mitänä
          wirkkamatta. Waan olleeki asia siitä laausta, että mitä toinen luulee täyttäwän, toinen katsoo sopimattomaksi. Juoksewat kyllä mielestäni
          runot jotensakki siinä suunnassa, johon heitä tässä on laaittu, waan ehkä toisessa juoksisiwat paremminki. Kahta olen järjestäessä nouattanut,
          ensin mitä parahimpain laulajain hawahtin järjestyksessä waarin ottawan ja toiseksi, kun siitä ei ollut apua, olen asian perustusta itse
          runoissa kysynyt ja sitä myöten niitä asetellut.<label type="commentary" n="c13">13</label></p>
        <p>Kysynet lukia jos esiwanhempammeki näitä runoja missään järjestyksessä laulowat taikka yksitellen? Minusta näyttää näien runojen sitä myöten,
          kun asiatki tapahtuwat, yksitellen</p>
        <pb n="5" facs="esipuhe_vanha_05" />
        <p> ilmautuneen. Erityiset runot Wäinämöisestä, Ilmarisesta, Lemminkäisestä eiwät maha olla yhen laatimia, waan usiamman.<label type="commentary" n="c14">14</label> Yksi kerto muistoksi
          yhen, toinen toisen asian, mitä mikin itse oli nähnyt eli kuullut. Waan tuskin taitaan nykyjään yhtänä runoa tawata, joka juuri alkusanoissaan
          olisi meihin asti säilynyt.<label type="commentary" n="c15">15</label> Joka tuntee, kuinka helposti runon teentä käypi monelta talonpojista, jos ihka ehiätä rupiaisi mistä tahansa tietystä
          asiasta laulamaan, keksii kyllä, että paraskana muisti ei woi säilyttää sana sanalta, mitä toiselta pitkissä runoissa kuullaan.<label type="commentary" n="c16">16</label> Waan asian muistaa
          itsekukin helpommasti ja paikka paikalta, jos enimmätki muistawa, kertoo sen runossa toisellenki unohellen muutamia, toisia parannellen.
          Wähitellen taitaa itse runoainetki alkulaaustaan mutkistua, jotta sitä kerrotaan peräti toisin. Tämä lienee osiksi wähintäkin nimissä jo
          tapahtunutki. Mitä ennen wanhaan muisteltawista urohista ja waimoista omilla nimillänsä lienee kerrottu, taisi Kristin opin maahan lewitessä
          muuttauta, jotta urosten siaan usein pantiin Kiesus, Santta Pietari, Ruotus (Herodes), Juutas j.m., waimojen Neitsy Maaria emonen.<label type="commentary" n="c17">17</label></p>
        <p>Että asiat, joista runoissa lauletaan, ei kaikki olleet ilman perää, ymmärtää itsekukin</p>
        <pb n="6" facs="esipuhe_vanha_06" />
        <p>helposti, waan mikä lienee toen tosi, mikä jollai toisella tawalla runossa kuwailtu, mikä peräti waleheltu, sitä nyt lienee waikiampi erottaa.
          Muutamat asiat waikka esinnä kummanlaiset kuulla ja wähän toeksi uskottawat, tarkemmin tutkittua sietäwät jollai lailla selwitettää. Kuka meistä
          ei pitäisi joutawana Wäinämöisen ja Ilmarisen huolia kuun ja auringon katoamisesta ja millä tawalla olisi Pohjan akka ne wuorehen kätkenyt?<label type="commentary" n="c18">18</label> Mutta
          muistellessa, mitä osittain esiwanhempaimme tänne tulosta mainitaan, heiän eteläisimmiltä mailta tänne Pohjan perukoille saaneen, ja mitä tieämme
          auringon talwella Pohjaisemmilla mailla katoamisesta, keksimmä, että, jos he niin pohjaseen asti oliwat kulkeneet, tämä asia heille äkkinäisnä
          mahto suurenki pelon nostattaa, päiwän jo iäksi menneen. Kun heillä myös taisi olla yhtäläiset wainot Suomen maassa ennestään eläwäin Lappalaisten
          kera, joilta syy oli kaikkea pahaa pelätä ja joita piettiin ylewinä loihtioina, niin sai siitä Pohjan akka pian syyn päällensä. Waan mitä esinnä
          mahto päiwän katoamisesta kerrottaa, taisi aikaa woittain tulla samati kuusta ja täheistäki mainituksi.</p>
        <p>Pian kaikissa runoissa osotetaan kaksi kansaa, jotka eiwät ylen hywässä suosiossa wälil-</p>
        <pb n="7" facs="esipuhe_vanha_07" />
        <p>länsä eläneet. Toisen näistä nimittäisimme Pohjan, toisen Kalewan kansaksi. Runoa myöten oli päänä Pohjan kansassa usiasti mainittawa Louhi,
          jota myös Pohjan akaksi nimitetään ja joka heiän töistä näytti parahiten huolen pitäwän. Kalewan kansassa oli monta sankaria, suurimmat Wäinämöinen,
          Ilmarinen ja Lemminkäinen. Olkoon kuitenki wiimme mainitusta jo aikanansa sanottu, että runot eiwät anna tarkkaa tietoa, jos hän waikka olisi
          Pohjanki kansaan luettawa. Ne runolaaut, jotka minä tähän olen walinnut, kyllä näyttäwät hänen usein Wäinämöisen apuna olleen, toisinaan
          itsestänsäki sotia Pohjalassa käyneen, Pohjolassa kosjoneen j.n.e., waan toisissa kerrotaan hänen Päiwilässä eli Jumalisissa kosjoneen, joilla
          nimillä ennemmin Kalewan kansaa luulisimma osotettawan. Joukahaisen taas pitäisin urohona Pohjan kansasta, ken tiesi waikk’ ollee yksi, jota
          Pohjan pojaksi ja Lappalaiseksi paikottain nimitetään. Muutamat runot warsin kertowatki hänen Wäinämöiseltä suosta päästetyn samalla tawalla,
          kun Lappalaisesta ensimmäisessä runossa kerrotaan, Wäinämöistä kosken korwalla wahanneen ja ampuneen. Näyttää myös hänen sisarensa, jonka hän
          Wäinämöiselle lupasi, olleen Pohjan akan tytti, sillä tämä jo ennenki (K. XI: 346) toiwo Wäinämöistä wäwyksensä.</p>
        <pb n="8" facs="esipuhe_vanha_08" />
        <p>Kalewan kansaksi sanoin nimittäwäni sitä, johon Wäinämöinen, Ilmarinen ja Lemminkäinen näissä runoissa luetaan. Waan ettei moitittaisi minun
          tässä nimityksessä tuiki erehtyneen, koska moniahat pitäwät Kalewan nimeä pian Hiien ja Lemmon werosena, niin saanen ehkä selwemmin sanoa
          ajatukseni. Minusta näyttää olleen Kalewan kaikkia wanhemman suomalaisen urohon, josta nykyjään mitänä tieämmä. Taisipa olla hän, joka ensin
          pysywämmästi Suomen niemelle asettautu ja jonka suku sitte maahan lewesi. Paikkoja joissa Wäinämöinen j.m. eleli kutsutaan usein Kalewalaksi,
          toisissa mainitaan Kalewan kankahista, kaskista, kaiwoista, koirista, käkösistä j.n.e., niinkun e.m. wanhassa Karjalan laulussa tyttö kysyy
          tulleelta sulholta: "Käwitkö Kalewalassa?" Sulho: "Käwinpä Kalewalassa." Tyttö: "Haukkuko Kalewan koirat Kalewalan kankahilla?" Sulho: "Haukkupa
          j.n.e." Tyttö: "Kukkuko käet Kalewan Kalewalan kaiwotiellä (kaskimailla)?" Sulho: "Kukkupa j.n.e." Tyttö: "Katsoko Kalewan neiot Kalewalan
          ikkunoista?" Sulho: "Katsopa j.n.e." Ja koska senlaisia sulosia asioita, kun poikain ja tyttöjen keskinäiset kosjopuheet, Kalewalasta mainitaan,
          niin häntä en pitäisi Hiitolan eli Lemmon koin</p>
        <pb n="9" facs="esipuhe_vanha_09" />
        <p> wertasena. Sillä koskas näistä eli Manalasta ja Tuonelasta kuulet senlaisia?</p>
        <p>Syy että Kalewata tultiin pahemmalla nimellä tuntemaan lienee tullut siitä, että hän Pohjolan kansalle oli hirwiä ja pelättäwä, joka häntä
          sentähen mainitti pahaksi, samati kun me aina näihin aikoin asti olemma Turkkia, Koirankuonolaisia ja wähä tätä ennen Punapartaa ei juuri ihmisinä
          waan wähän mahtawampina pahoina pitäneet. Waan mitäpä näistä, – eikö Paawi esiwanhemmillamme ollut pian Jumalan siasna, waan miksi on hänen
          nimensä ja arwonsa nyt muuttunut? Elkääme siis nykysistä luulloista, ilman asian tutkimatta, paljo wanhoin asioin päättäkö. Aiwan, kun sanoimma,
          mahto Pohjan kansassa Kalewan nimi olla pelätty, waan koska aikaa woittain Lappalaiset sitte osittain sekautuwat Suomalaisiin, osittain
          pakkolaisina ja kasakkoina kiersiwät maata, niin saatti heiän kauttansa Kalewan nimi tulla alkuarwostaan Suomessaki muutetuksi, koska Kalewata
          ei enää paremmin muistettu. Ja mitä se ei lie waikuttanut, waikutti uuen uskon maahan lewiäminen. Kumma että Wäinämöisenkään ja Ilmarisen nimet
          owat sikseen alkuarwossaan pysyneet. Kuinka sukkelasti toisinaan senlainen muutos tapahtuu, taitaisin toisessakin</p>
        <pb n="10" facs="esipuhe_vanha_10" />
        <p>asiassa mainita. Eikö nyt yhteinen luulo asu kanssassa, ensimmäisten kirkkojen Suomessa jättiläisiltä raketuksi? Minä matkoillani olen tuskin
          yhtään wanhanaikuista kiwikirkkoa tawannut, josta paikalla ei jotaan senlaista olisi tarinoittu. Waan mikäpä syy sihen? Minusta näyttää tällä
          lailla: Kristin opin Suomessa leweten oliwat wielä metsissä ja erämaissa Lappalaiset pakanoita, jotka tätä oppia kowasti wihasiwat. Sillä
          Suomalaisten ylewämmäksi päästyä he ei tarkemmin tainneet asiata tunnustella, waan luulit heiltä otetun uuen opinki jotai waikuttawan, josta
          sitä oli syy aina enemmin wihata. Kirkkoja tehessä mahto heiän mieleensä johtua, olla heille itselle hywäksi, saaha nämät rakennukset häwitetyksi
          ja lienewät usein öillä repineetki ja kukistaneet, mitä päiwällä toisilta tehtiin. Waan koska tämä kuitenkana tuskin taisi menestyä ja ollen
          Suomalaisten ruumiinsa koolta suurempia, päättiwät he rakentajia jättiläisiksi ja aikaa myöten lewittiwät uskonsa Suomeenki, jotta nykyjään
          Suomalaiset pitäwät ensimmäisiä kirkon rakentajia jättiläisinä, ei tieten, että he itse taisiwat olla mainittuina jättiläisinä. Ja koska taasen
          heiänki luonansa yötisten häwitysten tähen nousi huuoksi jättiläisten yöllä rakennukset kukistaneen, niin</p>
        <pb n="11" facs="esipuhe_vanha_11" />
        <p>synty siitä senlaisia kansan keskinäisiä tarinoita, joita nyt siellä täällä kuulemma.</p>
        <p>Olkoon tämä sanottu ajattelemiseksi, miten Kalewan nimi taisi tulla alkuarwostaan toiseen muutetuksi. Muuten luulisin itse nimityksen
          <hi rend="italics">Kalewa</hi> merkitsewän jotai <hi rend="italics">hirwiätä</hi>, <hi rend="italics">surmaawaist</hi>, ollen yhtä rotua kun
          sanat <hi rend="italics">kalpa</hi>, <hi rend="italics">kalma</hi>, <hi rend="italics">kallo</hi>, <hi rend="italics">kalu</hi> (ensis),
          <hi rend="italics">kuolen</hi>.</p>
        <p>Kansan tarinassa nykyjään on Kalewan pojista kahtalainenki huuto. Toiset pitäwät heitä pahoina jättiläisinä, toiset nimittäwät heitä
          Wäinämöiseksi, Ilmariseksi, Lemminkäiseksi, Joukahaiseksi, Kihawanskoiseksi, Liekkiöksi, Kullerwoksi j.n.e., joista juuri ei erittäin pahaa
          mainita, jos ei wiimme nimitetystä, Kullerwosta, joka sentähen kotoa erotettiinki. Eilliseen huutoon on jo syy mielestämme mainittu, waan
          jälkimmäisellä, näitä olleen, lienee parempi perustus, waikka wähän enää heiän nimiänsä taitaan oikein tuta. Ainaki sanotaan heitä olleen 12.
          Jos nyt Wäinämöinen ensi polwessa eli muussa seuraawassa oli Kalewan poika, sitä emme woi arwata. Kuitenki luulisin hänen olleen jotai
          jälkimmäistä polwea, sillä ensi polwessa poikia hän ja Ilmarinen olisiwat olleet weljekset, joka ei näytä tapaukseksi, jos heti</p>
        <pb n="12" facs="esipuhe_vanha_12" />
        <p>Wäinämöinen Ilmarista paikoin weljeksensä ja emonsa lapseksi nimittää. Samoin olisi Lemminkäinenki saawa weljeksi Wäinämöiselle, waan tämä
          häntä siksi ei millonkana kutsu, mainiten häntä waan paikoin ylimmäiseksi ystäwäksensä. Jälkimmäistäki polwea olewat heitä kyllä sen wuoksi
          taitaan Kalewan pojiksi kutsua; wieläpä Juutalaisia nytkin Abrahamin ja Israelin lapsiksi nimitetään. Tästä olisi myös ymmärrettäwä, kuinka
          Kullerwo, jota nimeltä kutsutaan Kalewan pojaksi (s.o. jälkeentulewaiseksi) taisi Ilmariselle, toiselle Kalewan pojalle, myötyä. Saanen wielä
          nimittää että olen muutamien kuullut Antero Wipuista Kalewan kanssa yhtenä pitäwän, niinkun runossaki kerta sanotaan.<label type="commentary" n="c19">19</label></p>
        <p>Waikka näistä ei enää mitään selwää saane, olen kuitenki uskowa Kalewasta, hänen Wäinämöistä, Ilmarista ja muita nimellisiä uroita paljon
          wanhemmaksi, ehkä, kun sanoinki, siksi, joka ensimmäiset Suomalaiset näille maille saatatti. Ja koska paikkoja, joissa hänen jälkeentulewaisensa
          asukseliwat, näyttää Kalewalan nimellä kutsutuksi, joka mahto olla yhteinen niille erityisille Wäinölän, Ilman, Utuniemen, Terhensaaren,
          Suomelan, Kaukoniemen, Päiwilän, Wuojelan, Luotolan, Jumalisten j.n.e. nimityksille: niin olen tämän runokokouksenki</p>
        <pb n="13" facs="esipuhe_vanha_13" />
        <p>Kalewalaksi nimittänyt. Nimi sillen piti antaa, ja enimmät työt näissä runoissa owat tätä selitystä myöten Kalewalassa tapahtuneet.</p>
        <p>Jos Suomen Mythologialla olisi näistä runoista mitään apua, joka juuri ei taia ilmankana olla, niin on yksi toiwoni täytetty, waan wielä
          olisi toisiakin: toiwoisin näistä jotain selwitystä esiwanhempain wanhasta elämästä, Suomen kielelle ja runo­opille jotai hyötyä saawan. Saanen
          näistä asioista, jos itsekustaki, moniaan sanan lisätä, koska ne ainaki näitä runoja toimittaessa owat mielessäni olleet.<label type="commentary" n="c20">20</label></p>
        <p>Suomen Mythologia kyllä jo tätä ennen on tullut ilman Lencqwistiltä, Gananderilta ja Porthanilta joksiki tutkituksi, waan epäilemättä on se
          wieläki suurten wirhetten alanen, monessa paikassa erehtywäinen. Ilman mitä jo Kalewasta ja hänen pojistansa olemma wähin sanoneet, niin
          kysymmä, mistä on Ilmarista tuulen, ilman ja walkianki jumalana ruwettu pitämään? Tuskin taiat runoissa yhtään paikkaa tawata, josta tälle
          luulolle olisi pienintänä perustusta saawa. Näyttää kun olisi nimestänsä häntä tuulen ja ilman jumalaksi tehty, ja takomisistaan walkianki,
          wai siitäkö tämä wiimmeinen, että hän Wäinämöisen to-</p>
        <pb n="14" facs="esipuhe_vanha_14" />
        <p>werina kerran taiwaalla walkiata iski. Niin hän ei kuitenkana runoissa ole. Tuulta rukoiltiin aina Ukolta, joka tuulenki ynnä muien oli
          hallitsia, ja tuulen käsissä Ilmarinen ennen muita Pohjolasta palatessa hätäyty. Mitä sihen, että hän sampoa takoissa sai tuulet tuulemahan,
          niin se asia kyllä sietää toisenlaisen selwityksen, ettei siitä häntä tarwitse tuulten jumalaksi tehä. Waan jos hän olisi ilman jumala ollut,
          niin Wäinämöinen tuskin olisi häntä wastoin mielin saanut ilmassa Pohjolaan työnnetyksi ja Wäinämöinenpä sitä loihti, eikä Ilmarinen, Pohjan
          akkaa wastaan, kun tämä sateet, rakehet ja wiluilmat uhkasi panna sammon kaswuja turmelemaan. Ilmarinen runoja myöten ei ollut kun mainio
          rauan, wasken, hopion ja kullan seppä, muuten yksiwakainen, totinen ja rehellinen mies, ainaki kun häntä piti tawata, ahkera työssänsä,
          harwoin muihin puuttuwa. Ja siinä on hänellä kyllä kunniaksi, ettei häntä enään tarwinne tuulijumalaksi korottaa.</p>
        <p>Wäinämöisestä nyt taitaan laulettaa, mitä muien nimellä ennen wanhaan on laulettu, waan kukapa sen taisi estää. Mitä maailman, kuun, auringon
          ja tähtien luomisesta hänelle annetaan, on wanhastaan tainnut jostaan jumalasta kerrottaa, ja sitte nimienki unohettua Wäi-</p>
        <pb n="15" facs="esipuhe_vanha_15" />
        <p>nämöiselle mennä. Minkä tähen on Antero Wipuinen, minkä tähen Kalewa, minkä tähen ylijumala Ukko niin pian kokonansa runoamatta jääneet,
          waikka wieläki puhettarinassa Antero Wipusesta e.m. mainitaan, että "lapsi Wäinämöinen häntä wasten oli."</p>
        <p>Jos näissä runoissa paikoin Wäinämöistä entisestä jumala-arwostaan alennetaan, niin tiettäwästi minä siihen en woi mitänä. Näitä on minun
          pitänyt toimittaa, kun heitä itse olen saanut, katsomatta, jos Wäinämöistä pietään jumalana eli ei. Jo ammon olemma tottuneet häntä
          esiwanhempaimme jumalana pitämään, jossa arwossa hän heillä ei kuitenkana näytä olleen, waan muuten woimallisna, paljo tietäwänä sankarina.
          Usiasti rukoilee hän itse ylijumala Ukolta apua, ja tunnustaa näin omalla suullaan, ken jumala oli. On myös Wäinämöisellä kyllä ilman
          jumaluuettaki nimeä ja kunniata ja parempi lienee olla itsekunki ylewinnä talonpoikana, kun huonona herrana, parempi wiisahinna ihmisenä kun
          puujumalana. Jos wielä nyt rahwaalta niillä seuwuin, joissa muisto Wäinämöisestä parahite elää, kysymmä ku Wäinämöinen oli, niin wastaawat he
          pian näin. "Olipa hän muistettawa uros ensimmäisiä esiisiämme ja kuuluisa runoja"; waan jos heiltä</p>
        <pb n="16" facs="esipuhe_vanha_16" />
        <p>kysynet, ketä he jumalinaan pitiwät, niin usiammasti wastataan, Ukkoa, joka oli taiwaan ja maan luonut, heiän rukoilleen. Enkä epäilekkänä
          jo ennen Kristinki oppia esiisillämme olleen tieon yhestä ainoasta jumalasta, jota millon nykysellä, millon ukon eli luojan nimellä palweltiin,
          enkä myös lue sitä heille suureksi tuhmuueksi, jos he ei warsin olleekkana niin nerokkaat suurta jumalajoukkoa itselleen hankkimaan, kun moni
          muu wanhanaikuinen kansa.</p>
        <p>Wäinämöinen näissä runoissa enimmiten mainitaan totiseksi, wiisaaksi, eteensä ajattelewaiseksi, jälkeentulewaisille hyöwytystä hankkiwaksi,
          suuritietäwäksi, laulussa ja soitannossa ylen mahtawaksi, Suomen sankariksi. Ilman sitä nimitetään häntä ainaki wanhaksi, ehk’ei hänen wanhuus
          yksin häntä niin suuresti liene kosjotuumissaan haitannut.</p>
        <p>Toista laatua oli Lemminkäinen, kewytmielinen, nuori, ylpiä, mahistaan ja tieostaan kerskaelewa, wähän eteensä ajattelewa, jos urhoollinenki,
          sankari. Töistä, joita kosjona ollessa hänelle Pohjolassa määrättiin, ei taia oikein selwää saaha, sillä pian yksiä töitä määrättiin toisella
          kerralla Ilmarisellenki. Minä olen walinnut runoja, joissa wähänkänä erotaksen.</p>
        <pb n="17" facs="esipuhe_vanha_17" />
        <p>Monta muuta nimeä jätän tällä kerralla mainitsematta, joita näissä runoissa taitaan Mythologialle entisistä erehyksistä oikasemiseksi tahi
          muuksi euksi löytää. Näien erehysten seassa lienee seki kummanlainen, kun kapeesta on sinne erityinen olento saatu, waikka kapeella ei missään
          ymmärretä kun luotua olentoa, ihmistä eli muuta olentoa; samati myös se kun Ukkoa ja Wäinämöistä toisilta on yhtenä pietty.</p>
        <p>Enkä paljo aio wiipyä osotuksessa, mitä näistä mahtaisi wanhanaikusten tapojen selwittämiseksi lähteä. Taitaisin kyllä muutamia esimerkkiä
          siinä saaha, jos olisi aikaa miettiä. XIII.116. näyttää, kun olisiwat wanhat kuumilla kiwillä ja ween sillä waristamisella keitoksiaan
          laatineet. Monesta muusta paikasta löytäisimmä, että wanhempia piettiin kunniassa, jos kohta miehuutensa innossa Lemminkäinen wähän äitinsä
          tahostaki poikkesi. Samati näemmä, että sillon oli tapana kosioille etotöitä asetella. Taitaa waan moni luulla ylen paljon näissä heiän
          kosioasioistaan puhetta olewan, jotta sillä koko kirja pian miksi ei olisi uuenlaatuisten tekokertomusten eli tarujen (Romanien) muotoseksi
          muuttuwa. Jos niin olleeki, niin olko, waan muistakaammeki, että esiwanhemmissam-</p>
        <pb n="18" facs="esipuhe_vanha_18" />
        <p>me, joilla ei ollut nykysiä monikoskewia liikutuksia ja asioita kerrottawana, yksinäisessä elämässään kosiotuumat, sotakäynti, metsän ja
          kalan pyynti oliwat muisteltawimmia keinoja. Siitä se, että näistä asioista pian yhtäläiseen runossa kerrotaan.<label type="commentary" n="c21">21</label></p>
        <p>Suomen kieli ja runo näissä ehkä tawataan selwempänä, kun missänä muussa kirjassa. Monet sanat ja sanan­parret tulewat tuo tuostaki ilmi
          alkuluonnossaan eli samalla kannalla, kun niitä rahwaan suusta kuullaan. Muien kielten oppineilla, waikka kyllä Suomeaki taitawilla, on
          usiasti waikia estää kieltä omaluonnostaan toisten mukaseksi wääntymästä, mutta talon­ poikasella kansalla, joka muuta ei ymmärrä kun yhtä
          äitinsä kieltä, siitä ei ole pelkoa.</p>
        <p>Sanojen kirjottamisessa olen wälistä poikennut niien ennen tawallisesta tawuusta, waan koska se kuitenki harwassa tapahtuu, niin siitä en
          pelkää suurta moitintoa, liiatenki jos syyt sihen löytäisi otollisiksi. Muuten on koko asia minusta joutawa, siitä kellenkään suuttua, jos
          hän eritawuutaan seuraapi. Tawuu ja kirjotus kielessämme wielä eiwät ole siksi wakautuneet, jotta yksi ainoa laatu taitaisi oikiaksi luettaa.
          Waan elköön kukaan sitä pahaksi panko, jos</p>
        <pb n="19" facs="esipuhe_vanha_19" />
        <p>minä tässä asiassa näytämme muita huolettomammaksi. Lapselliseksi olen aina lukenut senlaisia kinaamisia, kun wälistä kuullaan esimerkiksi
          siitä, jos pitäisi kirjottaa <hi rend="italics">meiän</hi>, <hi rend="italics">naia</hi>, <hi rend="italics">luoa</hi>,
          <hi rend="italics">wieä</hi> eli <hi rend="italics">meijän</hi>, <hi rend="italics">naija</hi>, <hi rend="italics">luuwa</hi>,
          <hi rend="italics">wiijä</hi>. Kumpanenkana näistä ei taia tarkoin puhetääntä wastata, joka taitaisi tulla tällä tawalla kirjotetuksi:
          <hi rend="italics">mejjän</hi>, <hi rend="italics">najja</hi>, <hi rend="italics">luwwa</hi>, <hi rend="italics">wijjä</hi>. Waan koska
          kaksiäänikkeitä <hi rend="italics">ai</hi>, <hi rend="italics">ei</hi>, <hi rend="italics">oi</hi>, <hi rend="italics">ui</hi> – – – ja
          <hi rend="italics">au</hi>, <hi rend="italics">eu</hi>, <hi rend="italics">iu</hi>, <hi rend="italics">ou</hi>, j.n.e. kerran olemma tottuneet
          lukemaan kun <hi rend="italics">aj</hi>, <hi rend="italics">ej</hi>, <hi rend="italics">oj</hi>, <hi rend="italics">uj</hi> – – –
          <hi rend="italics">aw</hi>, <hi rend="italics">ew</hi>, <hi rend="italics">iw</hi>, <hi rend="italics">ow</hi>, j.n.e, niin miksi emme
          sanassa <hi rend="italics">naia</hi> e.m. taia lukea ensimmäisiä kolme kirjainta <hi rend="italics">nai</hi> kun <hi rend="italics">naj</hi>,
          josta a:n päätteeksi saatua helposti tulee sana <hi rend="italics">naia</hi> (najja). Kuinkas, jos sitä <hi rend="italics">naija</hi>
          kirjottanet, erotat sanoa erisioissa, joihin se on saawa, e.m. jos sanot: <hi rend="italics">tulee sille tytölle naija</hi> (l. na­i­ja)
          ja jos sanot <hi rend="italics">en huoli naia</hi> (l. najja)? Toisia <hi rend="italics">luoa</hi>, <hi rend="italics">wieä</hi>,
          <hi rend="italics">myöä</hi> j.n.e. mahan sitä ennemmin sillä tawalla kirjottaa, kun niitä meiän puheessa niin paraasta päästä äänelläänki.
          Myös saanet sanasta <hi rend="italics">wuosi</hi> ennemmin <hi rend="italics">wuoen</hi> kun <hi rend="italics">wuuen</hi>, eli
          <hi rend="italics">wuuwen</hi>, <hi rend="italics">wuwwen</hi>, samalla tawalla kun sanasta <hi rend="italics">paasi</hi> saat
          <hi rend="italics">paaen</hi>. Toisissa tapauksissa olen kirjottanut <hi rend="italics">wenehesen</hi>, <hi rend="italics">tarpehesen</hi>,
          <hi rend="italics">kankahasen</hi> (eli <hi rend="italics">weneesen</hi>, <hi rend="italics">tarpeesen</hi>, <hi rend="italics">kankaasen</hi>)
          j.n.e. joita muut</p>
        <pb n="20" facs="esipuhe_vanha_20" />
        <p>kirjottanewat <hi rend="italics">weneheseen</hi>, <hi rend="italics">tarpeheseen</hi>, <hi rend="italics">kankahaseen</hi>,
          (eli <hi rend="italics">weneesehen</hi>, <hi rend="italics">tarpeesehen</hi>, <hi rend="italics">kankaasehen</hi>;
          <hi rend="italics">weneeseen</hi>, <hi rend="italics">tarpeeseen</hi>, <hi rend="italics">kankaaseen</hi>). Näitä sano­ ja toisten
          samanlaatuisten kanssa rinnatellen näyttää kun e.m. wanhasta pääsanasta <hi rend="italics">wenehi</hi> (nyt: <hi rend="italics">weneh</hi>,
          <hi rend="italics">wenet</hi>, <hi rend="italics">wene</hi>) samassa siassa kun sanoista <hi rend="italics">pursi</hi>,
          <hi rend="italics">reki</hi>, <hi rend="italics">kolmansi</hi>, tulewat <hi rend="italics">purtehen</hi>, <hi rend="italics">rekehen</hi>,
          <hi rend="italics">kolmantehen</hi> tulisi <hi rend="italics">wenehehen</hi>, joista sitte h on s:ksi muutettu, jotta sanotaan
          <hi rend="italics">wenehesen</hi> eli <hi rend="italics">wenesehen</hi>. Eikä, mitä minä olen luullut tajuawani, näillä seuwuin senlaisissa
          sanoissa molempia e:itä niin wenytetäkkänä, jotta kirjottaisit <hi rend="italics">weneeseen</hi>, waan ainoastaan
          <hi rend="italics">weneesen</hi> eli <hi rend="italics">weneseen</hi>, h kummassaki e:tten wälille pantawa, jos niitä kaheksi tawueksi
          lewitetään.</p>
        <p>Wielä olen kirjottanut <hi rend="italics">sanowi</hi>, <hi rend="italics">tulewi</hi>, <hi rend="italics">ottawi</hi>, waikka muut
          kirjottoot <hi rend="italics">sanoowi</hi>, <hi rend="italics">tuleewi</hi>, <hi rend="italics">ottaawi</hi>
          (eli <hi rend="italics">sanoopi</hi>, <hi rend="italics">tuleepi</hi>, <hi rend="italics">ottaapi</hi>). En senlaisissakana sanoissa
          ole sitä wenyttämistä ääntäissä kuullut, jota kahella äänikkeellä perätysten osotettaisi. <hi rend="italics">Tulewi</hi>,
          <hi rend="italics">sanowi</hi> j.n.e. jo itsestään owat sanoista <hi rend="italics">tulee</hi>, <hi rend="italics">sanoo</hi> lewitetyt
          yhtä tawutta pitemmäksi; mitä niitä sitte enää pitäisi kahella äänikkeellä kirjottaa?</p>
        <pb n="21" facs="esipuhe_vanha_21" />
        <p>Liittösana <hi rend="italics">-kaan</hi> (<hi rend="italics">­kään</hi>) muutellaan monin tawoin. Toiset sanowat ja kirjottawat:
          ei kertaa<hi rend="italics">kaan</hi>, toiset: ei kertoa<hi rend="italics">kana</hi> ei kertaa<hi rend="italics">kahan</hi>, ei
          kerto<hi rend="italics">akan</hi>, ei kerto<hi rend="italics">ana</hi>’. Yksi tuo nyt lienee, miten senlaista puolisanoa kirjottaisi,
          waan täyellisinnä näyttää se olleen <hi rend="italics">­kana</hi> (<hi rend="italics">­känä</hi>). Semmoisena luulen sen alusta alkain
          jotain seuruuta merkinneen, josta wieläki sanotaan <hi rend="italics">perä kanaa</hi> s.o. yhtä seuruuta toinen toisensa jälestä ja
          <hi rend="italics">kanssa</hi> (<hi rend="italics">kanassa</hi>) s.o. seuruussa, <hi rend="italics">kansa</hi> (<hi rend="italics">kanasa</hi>)
          seuruu, joukko, yhteys. Puhetta myöten niillä tienoin, joista enimmät näitä runoja on koottu, olenki, kun muuten runossa sopii, parahasta
          päästä kirjottanut sen täyellisnä, e.m. <hi rend="italics">Eipä kuu kumotakkana</hi>, <hi rend="italics">Eikä päiwä paistakkana</hi>,
          joissa toinen taitaisi kirjottaa: <hi rend="italics">kumotakkahan</hi>, <hi rend="italics">paistakkahan</hi>. Luetaan myös paikoin:
          <hi rend="italics">kun ei tuostakan totelle</hi>, eli <hi rend="italics">En minä mitänä tieä</hi>, <hi rend="italics">Elä koske konnanana</hi>
          j.n.e. Semmoisia sanoja kun <hi rend="italics">metsä</hi>, <hi rend="italics">katsoo</hi>, <hi rend="italics">suitsi</hi> j.n.e. äännelläänki
          sillä tawalla Wenäjän Karjalassa, joista runot parahite owat saaut, eikä <hi rend="italics">mehtä</hi>, <hi rend="italics">kahtoo</hi>,
          <hi rend="italics">suihti</hi> j.n.e. eli jollaan muulla tawalla.</p>
        <p>Heiän äänelmästä olen taas toisissa poikennut, e.m. sanoja <hi rend="italics">laulamahan</hi>, <hi rend="italics">anneta-</hi></p>
        <pb n="22" facs="esipuhe_vanha_22" />
        <p><hi rend="italics">han</hi>, <hi rend="italics">kiwiksi</hi>, <hi rend="italics">akkunaksi</hi>, <hi rend="italics">laatia’</hi>,
          <hi rend="italics">oikiassa</hi>, <hi rend="italics">kautta</hi>, <hi rend="italics">kosken</hi>, <hi rend="italics">mustalla</hi>,
          <hi rend="italics">matkassa</hi>, <hi rend="italics">käsillensä</hi> (<hi rend="italics">käsillehen</hi>) olen sillä tawalla kirjottanut,
          eikä <hi rend="italics">laulamahek</hi>, <hi rend="italics">annetahek</hi>, <hi rend="italics">kiwikse</hi>, <hi rend="italics">akkunakse</hi>,
          <hi rend="italics">laatie’</hi>, <hi rend="italics">oikiessa</hi>, <hi rend="italics">kautti</hi>, <hi rend="italics">kosen</hi>,
          <hi rend="italics">mussalla</hi>, <hi rend="italics">matassa</hi>, <hi rend="italics">käsillehek</hi>, kuni niitä he ääntelewät.</p>
        <p>Semmoisia sanoja, kun <hi rend="italics">otto’oni</hi>, <hi rend="italics">otto’os</hi>, <hi rend="italics">otto’o</hi>,
          (<hi rend="italics">otto’ohon</hi>, <hi rend="italics">ottuohon</hi>), <hi rend="italics">otto’ome</hi>, <hi rend="italics">otto’ote</hi>,
          <hi rend="italics">otto’ot</hi>, (<hi rend="italics">otto’ohot</hi>, <hi rend="italics">ottuohot</hi>); <hi rend="italics">tulloni</hi>,
          <hi rend="italics">tullos</hi>, <hi rend="italics">tulko</hi>, <hi rend="italics">tulkome</hi>, <hi rend="italics">tulkote</hi>,
          <hi rend="italics">tulkohot</hi> kuullaan niin äännettäwänki eli <hi rend="italics">ottaoni</hi>, <hi rend="italics">ottaos</hi> j.n.e.,
          waan toisessa siassa näyttää sana olewan sanottaissa: <hi rend="italics">ottakohon</hi>, <hi rend="italics">ottakaame</hi>,
          <hi rend="italics">ottakaate</hi> j.n.e. – Waan heitän nämät, ja sanon wielä muutaman sanan Suomen runosta.</p>
        <p>Moni on pitäwä ei minänä työnä Suomen runoja laatia luullen joka tilassa, kun saapi sanoja 8:saan tawuehen asti yhteen sopimaan jo
          runonki saaneensa. Wai siinäkö se Wäinämöisen kuulusa mahti olisi! Elkääte päättäkö ennen asian tutkittua ja elkääte pitäkö työttömänä
          asiana, jossa waan yksi ainoa esiwanhemmistamme tuli oikein kuulusaksi. Yhtä wähä, kun mitkä 7 tähtiä tahansa olisiwat Otawa</p>
        <pb n="23" facs="esipuhe_vanha_23" />
        <p>taiwaalla, owat mitkä 8:tawuiset sananparret hywänsä kielessämme runoja. Jos wanha Wäinämöinen nyt tulisi ja kuulisi senlaisia runoja,
          kun owat:</p>
        <lg>
          <l>"Mutt’ ei käynyt, eikä kyennyt,</l>
          <l>Kourat kowat ja kompelot,</l>
          <l>Ei tainnut tuohon taipua."</l>
        </lg>
        <p>* * *</p>
        <lg>
          <l>"Herätä herroingin luona,</l>
          <l>Sowita hywä suosio."</l>
        </lg>
        <p>* * *</p>
        <p>taikka jos tämmöisiäki:</p>
        <lg>
          <l>"Korkeus on sinun kotos,</l>
          <l>Awaruus on asunmajas,</l>
          <l>Itse kynsit kylmät meret,</l>
          <l>Itse sauwoit sarkajaot."</l>
        </lg>
        <p>* * *</p>
        <p>Niin pelkään kyllä, jotta itse merien kyntäjä ja sarkajakojen sauoja miksi ei sanoisi:</p>
        <lg>
          <l>"Heretkääte, heittäkääte</l>
          <l>Paremmille laulajoille,</l>
          <l>Taitawammille runoille,</l>
          <l>Kaikki käypi karwoilleni,</l>
          <l>Puhki korwani puhuwi,</l>
          <l>Läpi pääni läylentäwi,</l>
          <l>Wiepi wiikoksi iloni."</l>
        </lg>
        <p>* * *</p>
        <pb n="24" facs="esipuhe_vanha_24" />
        <p>Tosiaan on Suomen Runossa samati kun muienki kielten omat waatimukset nouateltawat ja jos Runon teentä kuitenki Suomessa helpommasti
          käypi, niin kiittäkääme siitä kielen somaisuutta, waan elkääme sentähen näitä waatimuksia unohtako.</p>
        <p>Waikka itse runotyössä kehno ja sentähen sihen harwoin puuttuwaki olen kuitenki aikaa myöten toisten tekoja lukeis­ sani ainaki ajatellut,
          mikä ollee syynä, että toinen niistä on kaunis, toinen korwille waikia kuulla. Perustusta miettiessä olen malttanut että eillisissä on
          seurattu Runon waatimuksia, jälkimmäisiä näitä wastoin laaittuna. Tässä waan puhumma niistä waatimuksista, jotka koskewat itse sanain
          sopimiseen, ei mitä ainetten kertomisesta eli muusta Runo­oppiin kuuluwasta olisi sanottawa.<label type="commentary" n="c22">22</label> Näitä Runowaatimuksia yksitellen muistokseni
          kirjotettua, on siitä jo kaswanut aika tukku kirjotusta, josta nyt tahon ottaa, mitä tähän esipuheesen luulen sopiwan ja mahtuwan. Jos
          ne ei ollekkana jokaista mieleen, niin muistakaame että eripaikoilla saattaa olla eriwaatimuksensa Runossaki, waan minä olen seurannut,
          mitä täällä ja rajan yli Wenäjän puolella Runossa waaitaan. Elkään waan kukaan luulko minun tätä seuraawata kellenkänä opiksi kir-</p>
        <pb n="25" facs="esipuhe_vanha_25" />
        <p>jottawan. Se ei ole mielessäni, eikä runoja opilla tehäkkänä, ettei luonto niitä saattaisi paremmin. <hi rend="italics">"Luonto laulajan
          tekewi</hi>, <hi rend="italics">Itse into ilmottawi</hi>, <hi rend="italics">Runojallen rohkialle</hi>, <hi rend="italics">Mitä lauluhun
            latowi</hi>." Hywä jos waan saisin osotetuksi minkälaisia runoja meiän puolella hywinä pietään.<label type="commentary" n="c23">23</label></p>
        <p>Ennen muita tulisi nyt selwitettäwäksi mitä pitkällä eli lyhyellä tawutten arwolla ymmärrämme. Itsekukin malttaa helposti, että a on
          pitempi jos sanomme <hi rend="italics">waara</hi>, kun <hi rend="italics">wara</hi>; i pitempi sanassa <hi rend="italics">siima</hi> kun
          <hi rend="italics">sima</hi>; o pitempi sanoessa <hi rend="italics">meni taloon</hi> kun <hi rend="italics">möi talon</hi>; ä pitempi jos
          sanomma <hi rend="italics">näitkö emäntää</hi> kun <hi rend="italics">näkikö emäntä</hi>. Niitä tawuita, joissa äänike sillä lailla on
          pitempi, nimitämmä <hi rend="italics">pitkäarwosiksi</hi>, jota myöten sanoissa <hi rend="italics">waara</hi>, <hi rend="italics">siima</hi>,
          ensimmäinen tawut on pitkäarwonen, sanassa <hi rend="italics">taloon</hi> toinen ja sanassa <hi rend="italics">emäntää</hi> kolmas. Samati
          on missä tahansa sanassa tawut, jota nyt on tapana kahella äänikkeellä perätysten kirjottaa, paitsi jos jälkimmäinen ollee i, pitkäarwonen
          e.m. 1:nen sanoissa <hi rend="italics">maata</hi>, <hi rend="italics">pöytä</hi>, <hi rend="italics">auttawa</hi>, <hi rend="italics">riennä</hi>,
          <hi rend="italics">joutawa</hi>, 2:nen sanoissa <hi rend="italics">lupaawa</hi>, <hi rend="italics">rekeen</hi>, <hi rend="italics">kurieri</hi>,
          <hi rend="italics">rukiita</hi>, sanoo, 3:as sanoissa <hi rend="italics">sotikaa</hi>, <hi rend="italics">sanokoon</hi>,
          <hi rend="italics">käwelee</hi>, <hi rend="italics">käsiään</hi>, 4:jäs sanoissa <hi rend="italics">käwelemään</hi>,
          <hi rend="italics">hajotetaan</hi> j.n.e.</p>
        <pb n="26" facs="esipuhe_vanha_26" />
        <p>Mutta ilmanki kahta äänikettä maltamma, että ensitawut sanassa <hi rend="italics">sakko</hi> on pitempi kun sanassa <hi rend="italics">sako</hi>;
          samati sanoissa: <hi rend="italics">matto</hi>, <hi rend="italics">mato</hi>; <hi rend="italics">mutta</hi>, <hi rend="italics">muta</hi>;
          <hi rend="italics">kyllä</hi>, <hi rend="italics">kylä</hi> j.n.e. 2:nen tawut sanoissa <hi rend="italics">sakossa</hi>,
          <hi rend="italics">sopalla</hi>, pitempi kun <hi rend="italics">sakosa</hi>, <hi rend="italics">sopala</hi>; samati sanoissa
          <hi rend="italics">ranta</hi>, <hi rend="italics">welka</hi>, <hi rend="italics">pirta</hi>, <hi rend="italics">koski</hi> 1:nen, sanoissa
          <hi rend="italics">emäntä</hi>, <hi rend="italics">alotti</hi>, <hi rend="italics">lepistö</hi>, <hi rend="italics">kowempi</hi>,
          <hi rend="italics">kätensä</hi> 2:nen, <hi rend="italics">Amerikka</hi>, <hi rend="italics">lihawaksi</hi>, <hi rend="italics">warawampi</hi>
          j.n.e. 3:mas tawut lyhyitä pitemmät. Näitä tawuita nimitämmä pitkäsiasiksi, sillä niissä ääniket ei itsestänsä pitkä on waan pitkä nykysessä
          siassaan. Pitkäsianen on siis se tawut, jossa yhtä äänikettä seuraa wähintäin kaksi äännettäwätä eli i yhen äänikkeen kera, e.m. 1:nen
          sanoissa <hi rend="italics">wanha</hi>, <hi rend="italics">selkä</hi>, <hi rend="italics">wirka</hi>, <hi rend="italics">tukka</hi>,
          <hi rend="italics">paita</hi>, <hi rend="italics">walta</hi>, 2:nen sanoissa <hi rend="italics">wäestö</hi>, <hi rend="italics">wetäisi</hi>,
          <hi rend="italics">kurikka</hi>, <hi rend="italics">nawetta</hi>, <hi rend="italics">olento</hi>, <hi rend="italics">kumarsi</hi>, 3:as
          sanoissa <hi rend="italics">opetella</hi>, <hi rend="italics">tapaelma</hi>, <hi rend="italics">wetäwäinen</hi>, <hi rend="italics">lewititkö</hi>
          j.n.e. Samalla tawalla erityisten sanain yhteen saaessa e.m. <hi rend="italics">jos weät</hi>, <hi rend="italics">olin minä</hi>, joissa o sanassa
          <hi rend="italics">jos</hi>, i sanassa <hi rend="italics">olin</hi> owat pitkäsiasiksi luettawat. Wasta tahomma siitäki puhua, miten moniahat
          pitkäsiasista tawuista taitaan lyhyiksi käyteltää.</p>
        <p><hi rend="italics">Lyhytarwosiksi</hi> nimitämmä kaikkia tawuita, jotka eillistä mukaan eiwät ole pitkä-</p>
        <pb n="27" facs="esipuhe_vanha_27" />
        <p>arwosia, eikä pitkäsiasia, e.m. <hi rend="italics">kala</hi>, <hi rend="italics">matala</hi>, <hi rend="italics">murehia</hi>,
          <hi rend="italics">hewosiasi</hi>, <hi rend="italics">wetelemiäni</hi>, jotka owat sanoja waan lyhytarwosilla tawuilla.</p>
        <p>Nyt ennen kun taiamma tutkia mitkä pitkäsiasista tawuista taitaan runossa lyhyiksi luettaa, tulee peräti toinen asia katseltawaksi,
          nimittäin tawutten korko. Ääntäissä korotamme muutamia tawuita sanassa, toisia emme korota. Jos seuraawaisissa sanoissa merkitsemmä
          korotetuita tawuita, niin owat näin: <hi rend="italics">sána</hi>, <hi rend="italics">málttawà</hi>, <hi rend="italics">héwosélla</hi>,
          <hi rend="italics">wételem´ällä</hi>, <hi rend="italics">k´äyskent´elew´äinen</hi>,<hi rend="italics"> pólttelewáinen</hi> j.n.e.</p>
        <p>Jokaisessa sanassa korotetaan ensitawut ja usiammissa kolmas, wiies j.n.e. eli joka toinen tawut alusta alkain, joka kuitenkana ei kaikissa
          ole tapaus, koska muutamissa 4:jäs, 6:es j.n.e. korotetaan. Waan lienee korottamisella wähän eripaikoissa erotustaki, sillä waikia on muuten
          ymmärtää, kuinka moniahat niin jäykästi asiata wastoin päättäisiwät aina waan 1:sen, 3:nen ja 5:nen tulewan korotetuksi, waikka niin korwin
          kuultawasti wähintäi meiän Suomessa monessa sanassa 1:stä, 4:ttä ja 6:tta korotetaan, e.m. sanassa<hi rend="italics">árwelewáisemmásti</hi>,</p>
        <pb n="28" facs="esipuhe_vanha_28" />
        <p>jota jos korottaisit <hi rend="italics">árweléwaisémmasti</hi> tulisi se pian tuntemattomaksi. Olen myös luullut malttaneeni, korotuksen
          liiatenki ensitawuissa Turun ja Hämeenki Suomessa olewan paljo teräwämmän kun meiän, e.m. koska me sanoisimma: "páljokò siítä sáit héwosésta",
          sanowat he kun ikäs hakaten: "pálko (palk) siít héwosest sáit", eli meillä: "mónellénko miéhellén t´ästä ty´ötä ólisi", heillä: "mónelko miéhel
          t´äst ty´öt ols", meillä: "páremmán emänn´än talo hänestä sái", siellä: "páremán émänän tálo h´änest sái".</p>
        <p><label type="commentary" n="1">*</label>Jonka äsken heitimmä puheen pitkäsiasista tawuista, taiamma nyt uuelleen tutkinnon alaseksi ottaa:
          korotetuissa tawuissa pietään pitkäsiasia pitkäarwosten werosna e.m. <hi rend="italics">ihmisellä</hi>, <hi rend="italics">sallittawainen</hi>,
          joita jos pitkiä merkitsemmä wetämällä ­, lyhyitä wempelellä ˘, tulisi merkittäwäksi <hi rend="italics">ihmisellä</hi>,
          <hi rend="italics">sallittawainen</hi>. Korottomassa tawuessa owat pitkäsiaset lyhyen jälessä pitkät, <hi rend="italics">emäntä</hi>,
          <hi rend="italics">erotetuksi</hi>, <hi rend="italics">isäntiänsä</hi>, pitkän jälestä epäarwoset s.o. pitkiksi eli lyhyiksi luettawat
          e.m. <hi rend="italics">soitollla</hi>, <hi rend="italics">sorranta</hi>, eli</p>
        <pb n="29" facs="esipuhe_vanha_29" />
        <p><hi rend="italics">sorranta</hi>, <hi rend="italics">warawammalla</hi> eli <hi rend="italics">warawammalla</hi> j.n.e.</p>
        <p>Ja nyt äsken nähtyämme mitä pitkällä, mitä lyhyellä tawut-arwolla ymmärrämme, taiamma antauta katselemaan, kuinka erityiset sanat näien
          arwoinsa wuoksi owat montaki laatua ja nimitellä niitä, kun seuraa, nelitawuisia jonkun otuksen lailla ja’aten eli werraten päähän, niskaan,
          selkään ja häntään, niin että 1:nen tawut werrataan pääksi, 2:nen niskaksi, 3:mas seläksi ja 4:jäs hännäksi.</p>
        <p><hi rend="italics">Ykstawuisia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>Lyhyt</cell>
            <cell>– jo, se, ne, ka, en, et, jos, nyt, ku, mi, ken j.n.e.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Pitkä</cell>
            <cell>– maa, tie, pää, suo, sai, syyt, toit, mie, j.n.e.</cell>
          </row>
        </table>
        <p><hi rend="italics">Kakstawuisia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>Kakslyhyt</cell>
            <cell>– sana, kylä, meni, otit, kalan, wähä, wene.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyhytpitkä</cell>
            <cell>– wetää, tulee, weneen, sanoo, pataa, taloon.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Pitkälyhyt</cell>
            <cell>– suoli, maata, ranta, toimi, kyllä, äyräs.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Kakspitkä</cell>
            <cell>– kantaa, luottaa, kirween, pirttiin, altaan.</cell>
          </row>
        </table>
        <p><hi rend="italics">Kolmitawuisia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>Kolmilyhyt</cell>
            <cell>– matala, wesiä, käweli, ihana, minua, ahawa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Alkupitkä</cell>
            <cell>– kantele, rintawa, polttanut, kultana.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Keskipitkä</cell>
            <cell>– weneellä, lupaawa, sanoilla, käteensä.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Loppupitkä</cell>
            <cell>– wetäköön, sanokaa, käsiään, menemään.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Alkulyhyt</cell>
            <cell>– mureessaan, lupaawaa, weneisiin, tapaamaa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Keskilyhyt</cell>
            <cell>– kantakoon, auttakaa, werkkojaan, rantamaa.</cell>
          </row>
        </table>
        <pb n="30" facs="esipuhe_vanha_30" />
        <table>
          <row>
            <cell>Loppulyhyt</cell>
            <cell>– keihäällä, ottoote, hakkaawa, seipäättä.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Kolmipitkä</cell>
            <cell>– kirweessään, keträäwää, nakkaamaan, leikkuullaan.</cell>
          </row>
        </table>
        <p><hi rend="italics">Nelitawuisia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>Nelilyhyt</cell>
            <cell>– wetelete, tulewana, wenosia, käwelewä, ihoawa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Päisewä</cell>
            <cell>– polttelewa, kantawana, poikinesi, heinäaho.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Niskawa</cell>
            <cell>– lupaawana, weneitäni, erotteli, murheessani.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Selkäwä</cell>
            <cell>– tulewaksi, matalalla, sopineeksi, wesimatka.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Häntäwä</cell>
            <cell>– lewitetään, menewään, elelewää, petäjäsuo.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Etewä</cell>
            <cell>– kirweitäsi, tarpeessasi, hakkaawana, seiwäspino.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Keskewä</cell>
            <cell>– mureessamme, lupaawalla, wakuuttansa, sanottiinpa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Takawa</cell>
            <cell>– menemällään, sanomaankaan, warotelkaa, tulewakseen.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Äärewä</cell>
            <cell>– käyttelemään, matkaelee, kantelemaa, kirwehiään.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Nousewa</cell>
            <cell>– weneelläkään, lupaawanaan, keräilewää, potakkamaa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Laskewa</cell>
            <cell>– waiwasella, auttakaate, werkkojansa, kartanoonsa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyhytpää</cell>
            <cell>– lupaamallaan, wenettäänkään, keräilmissään.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyhytniska</cell>
            <cell>– akkunaakaan, laulaessaan, matkaelkaa, keträelmää.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyhytselkä</cell>
            <cell>– hakkaawinaan, kirweensäkään, muistelmiaan.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyhythäntä</cell>
            <cell>– leikkaamalla, keihäälläänki, luonnokkaampi.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Nelipitkä</cell>
            <cell>– arwaamallaan, suuruuttaankaan, seiwästelmään.</cell>
          </row>
        </table>
        <p>Wiisi­ ja usiampitawuisia eilliseen emme pannekkana, sillä niistä waan suotta olisi erityönsä, koska niitä ainaki sopii korkoja
          myöten jaella kahteen eli usiampaan osaan, jotka sitte käytetään kaks­ eli kolmitawuisten mukaan. Jopa nelitawuisiaki sillä tawalla
          saattais kahtia panna.</p>
        <pb n="31" facs="esipuhe_vanha_31" />
        <p>Otetaanpas nyt työksi katsella, miten näitä sanoja taitaan runoon suunnitella; jos lienee yksi millä tawalla niitä siihen pannet.
          Waan sitä ennen täytyy saaha runon osista ja niihin koskewista selwä.</p>
        <p>Runo laulussa jakaupi tawallisesti wiiteenki osaan e.m. <hi rend="italics">Hywin soitti hauin hammas</hi>, josta kolme eillimmäistä
          sanaa tekewät itsekukin yhen osan ja 4:jäs halkastuna 4:nen ja 5:nen; | Hywin | soitti | hauin | ham­ | mas | . Paremmaksi näyttää
          kuitenki waan 4:jään osaan runoa lukea ja niin owat entisetki runo­opin kirjottajat tehneet. Muutamissa paikossa, joilla on
          erinuottinsa runoilla, se niin laulaessaki jakaupi ja lukemalla saapi se ainaki 4:osaseksi. Sitä wastoin runoa taas paikoin lauletaan
          6:teenki osaan e.m. | Käkö­ | nen | ku­ | kahte­ | le­ | wi |, ettei sitä warsin sowikkana laulua myöten ositella. Kuin sanoimmaki,
          ositamma runoa 4:ksi ja senlaisia on runossa: <hi rend="italics">sana wieä</hi>, <hi rend="italics">toinen tuoa</hi>, joka erityinen
          sana yksi, waan runossa: <hi rend="italics">sano lieto Lemminkäinen</hi>, tekewät kaksi eillimäistä sanaa kumpanenki yhen ja
          jälkimmäinen yksin 2 osaa. Runossa: <hi rend="italics">itki impyen hiwukset</hi>, tekee 1:nen sana yhen, 2:nen ja 3:mas yhteensä 3
          osaa, ja runossa: <hi rend="italics">en tunne tätä tupoa</hi>, ei tee yksikään erityinen sana</p>
        <pb n="32" facs="esipuhe_vanha_32" />
        <p>täyttä osaa, waan osat saahaan murtamalla toisesta sanasta toisen täytteeksi, niin että 1:nen on <hi rend="italics">en tun-</hi>,
          2:nen <hi rend="italics">ne tä-</hi>, 3:mas <hi rend="italics">tä tu-</hi>, 4:jäs <hi rend="italics">poa</hi>.</p>
        <p>Koska näistä osista wielä itsekustaki on enemmänki puhetta, niin olisi ehkä hyöwyksi niille myös itsekullenki saaha omat nimensä,
          sillä paha on nimetöntä mainita. Semme saammeki ja helposti jos samati kun nelitawuisissa sanoissa eritawuita, tässä eriosia nimitämmä
          1:stä <hi rend="italics">pääksi</hi>, 2:sta <hi rend="italics">niskaksi</hi>: 3:tta <hi rend="italics">seläksi</hi>, 4:ttä
          <hi rend="italics">hännäksi</hi>. Sitä myöten on seuraawissa runoissa:</p>
        <table>
          <row>
            <cell><hi rend="italics">Pää</hi></cell>
            <cell><hi rend="italics">Niska</hi></cell>
            <cell><hi rend="italics">Selkä</hi></cell>
            <cell><hi rend="italics">Häntä</hi></cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Yöllä</cell>
            <cell>synty</cell>
            <cell>Wäinä­</cell>
            <cell>möinen,</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Päiwäl­</cell>
            <cell>lä me­</cell>
            <cell>ni pa­</cell>
            <cell>jahan;</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Tako­</cell>
            <cell>a ta­</cell>
            <cell>putte­</cell>
            <cell>lewi,</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Lyöä</cell>
            <cell>lynnä­</cell>
            <cell>hytte</cell>
            <cell>lewi,</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Tako</cell>
            <cell>olki­</cell>
            <cell>sen o­</cell>
            <cell>rihin,</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>Herne­</cell>
            <cell>warti­</cell>
            <cell>sen he­</cell>
            <cell>wosen.</cell>
          </row>
        </table>
        <p>Murtamisesta mainitsimma jo äskenki ja saamma nyt parem­ min selwittää, mitä sillä ymmärrämmä. – Joka runon osa on kaksitawuinen
          (kolmetawuisista wasta), eillisen niistä nimitämme <hi rend="italics">iskuksi</hi>, jälkimmäisen <hi rend="italics">laskuksi</hi>.
          Jos nyt missä osassa tahansa sana loppuu iskussa</p>
        <pb n="33" facs="esipuhe_vanha_33" />
        <p>ja lasku alottaa toisen, niin sanomma sitä osaa <hi rend="italics">murretuksi</hi> ja senlaista sanain yhteensaamista
          <hi rend="italics">murroksi</hi>. Sitä myöten on runossa</p>
        <table>
          <row>
            <cell>1.</cell>
            <cell>Ompi</cell>
            <cell>saarel­</cell>
            <cell>la si­</cell>
            <cell>oa</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>2.</cell>
            <cell>Jos we­</cell>
            <cell>ät sa­</cell>
            <cell>an we­</cell>
            <cell>nettä</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>3.</cell>
            <cell>Tuhat</cell>
            <cell>purtta</cell>
            <cell>puuja­</cell>
            <cell>elet</cell>
          </row>
        </table>
        <p>1:sessä selkä, 2:sessa pää, niska ja selkä murretut, waan 3:mas on murroton.</p>
        <p>Parahimmat runojat pitäwät senlaista murrelmata niin kauniina runossa, että wähintäki kaksi kolmesta tawataan murrettuna;
          sitä wastoin on murroton runo, jossa korko ja isku sopiwat yhteen tawuehen, wähemmin kaunis, lyhyttawuisissa tuskin sallittawakaan.
          Murrelmassa katsotaan kuitenki ettei tawutten arwoa niin sorreta, että yhessä osassa iskuun tulisi lyhyt, laskuun pitkä tawut. Molemmat
          lyhyenä kelpaawat kyllä. Nähään sitä wälistä murrelman somuuen tähen kyllä niinki runoa laaituksi, että isku on lyhyt ja lasku pitkä,
          päässä eli niskassa, ja se ei haittaakkana, jos se waan harwoin tapahtuu liiatenki jos lasku ei ole arwostaan waan siassaan pitkä.
          Esimerkkiä näihin saisimma kyllä mistä tahansa runoista. <hi rend="italics">En ole iso iältä</hi> on kaunis runo näin 3:ssa osassa
          murrettuna, waan jos sanoisit yhellä</p>
        <pb n="34" facs="esipuhe_vanha_34" />
        <p>murroksella: <hi rend="italics">en iältä iso ole</hi>, niin tulisi se kelpaamattomaksi; samati <hi rend="italics">jo kumu kujasta kuulu</hi>
          kaunis, <hi rend="italics">kujasta jo kumu kuulu</hi> kehno; <hi rend="italics">jo minua noiat noitu</hi> ja
          <hi rend="italics">jo noiat minua noitu</hi> somaat, <hi rend="italics">jopa mua noiat noitu</hi> kehnompi.
          <hi rend="italics">Wene näky, weli tuli</hi> olisi peräti kelpaamaton, sillä siinä on joka osan iskussa lyhyet tawuet ja runo murroton;
          toisella kannalla on runo ei <hi rend="italics">weä wäheäkänä</hi> eli <hi rend="italics">emeä eriwenehen</hi>, sillä waikka lyhyttawuisilla
          iskuilla neki, owat ne murretut. Murrosta, kun sanoinki, on niin kaunistawana pietty, että sitä toisinaan rakastetaan, jos kohta sen kautta
          isku tulee lyhyeksiki ja lasku pitkäksi e.m. <hi rend="italics">jo päiwänä kolmantena</hi> sanotaan ennemmin
          <hi rend="italics">kun päiwänä jo kolmantena</hi>, eli <hi rend="italics">päiwänäpä kolmantena</hi>; <hi rend="italics">suot kylwi</hi>,
          <hi rend="italics">kanerwat kaswo</hi>, <hi rend="italics">ei ollut isoni syytä</hi>, ennemmin kun <hi rend="italics">kylwi suot</hi>,
          <hi rend="italics">kanerwat kaswo</hi>, <hi rend="italics">isoni ei ollut syytä</hi>, waikka jälkimmäisellä tawalla osat arwonsa wuoksi
          olisiwatki paremmat. Mitä siis pitäis ajatteleman niistä, jotka waan kiittäwät hywiksi senlaisia murrottomia runoja kun e.m.
          <hi rend="italics">waka wanha Wäinämöinen</hi>, <hi rend="italics">otti soiton sormillensa</hi>, ja wielä senlaisiaki (peräti kelpaamattomia)
          kun <hi rend="italics">panee aitaa kaiken päiwän</hi>.</p>
        <pb n="35" facs="esipuhe_vanha_35" />
        <p>Seuraawa osotelma <label type="commentary" n="2">*)</label> näyttää, miten erilaatusia sanoja taitaan runoon sowittaa. Usiampi­ kun
          nelitawuisia sihen emme weäkkänä, sillä, kun jo wirkomma, ne korkoja myöten kahteen eli usiampaan osaan jaettuna käytetään, kun olisi
          joka osa erisanana. Emmekä myös ole pitkäsiasia waan pitkäarwosia tawuita tähän esimerkiksi walinneet, sillä se runolle ei olisi pahaksi,
          jos pitkäsiasiaki pitkäarwosten mukaan käytettäisi, paitsi mitä näien lewittämisestä puhutaan, joka pitkäsiasissa ei woi tapahtua. Merkeillä
          1, *, † ja 0 osottaisimma, ensimmäisellä, että sana siinä siassa on somas; toisella että sana niinki, jos harwemmin, käytetään; kolmannella
          että sana sillä paikalla, jos muutamilta niin käytettynäki, on sopimaton, ja neljännellä, että sana niin ei taia eli piä käytettää. I. II.
          III. IW. merkitsewät runon osia, päätä, niskaa, selkää ja häntää. Lewittämäksi mainitsemma sitä, koska yhessä pitkäarwosessa tawuessa molemmat
          äänikkeet siltään eli toisen muuttamalla tehään eritawueksi. Sillä tawalla saahaan sanoista: <hi rend="italics">rantaa</hi>,
          <hi rend="italics">lupaawa</hi>, <hi rend="italics">arwelee</hi>, <hi rend="italics">weneellä</hi>, <hi rend="italics">päiwää</hi>,
          sanat <hi rend="italics">rantoa lupoawa arwelewi (arwelepi)</hi>, <hi rend="italics">wenehellä</hi>, <hi rend="italics">päiweä</hi>.</p>
        <pb n="36" facs="esipuhe_vanha_36" />
        <p>Lewitettynä sana käytetään niin monitawuisena kun se siltä saapi e.m. <hi rend="italics">tulewi</hi> lewitetty sanasta
          <hi rend="italics">tulee</hi> kolmilyhyenä, lupoawata sanasta <hi rend="italics">lupaawaa</hi> wiisilyhyenä j.n.e. Päätawut lewitetään
          aiwan harwassa, waan sitä useimmin lewitetään muut tawuet runojoilta estämiseksi ettei laskut tulisi pitkäksi.</p>
        <p>Jos nyt tahomma tarkemmin runoja tutkia, joissa kukin osa on pitkälyhyt taikka kakslyhyt (lyhytpitkistä ja kakspitkistä osista wasta
          puhetta); niin näämmä niitä seuraawan osotelman mukaan saawan 16. erilaatua, joille myös helposti, jos pitkä­ lyhyitä osia pitkänä,
          kakslyhyitä lyhyenä piämmä, saamma seuraawat erityiset nimityksensä <label type="commentary" n="3">*)</label>.</p>
        <p>Wieläpä niitä on senkilaisia runoja, joissa ensimmäinen eli (ehkä harwoin ja kehnosti) molemmat ensimmäiset osat owat kakspitkiä eli
          lyhytpitkiä e.m. <hi rend="italics">Jäi neiet syliämättä</hi>, <hi rend="italics">En tieä Ahin kotia</hi>,
          <hi rend="italics">Jo tunsi tuhon tulewan</hi>, (<hi rend="italics">Raukka jo rannalta huusi</hi> ja
          <hi rend="italics">Wesiä wuoattelemma</hi> kehnoja). Niillä emme kuitenkana ole tahtoneet eillistä runolu-</p>
        <pb n="37" facs="esipuhe_vanha_37" />
        <p>kua enentää, koska ne, jos sallit­ tawatki, taitaan pitkinä osina pitää.</p>
        <p>Waan tutkitaanpa nyt waan näitä 16:taki runolaatua; kuinka monella sowulla eikö niihin ole sanoja saatu. Emme nyt kehtaa lyhyistä
          yksitawuisista, emmekä usiampi­ kun kuusitawuisista puhuakkana, waan ainoastaan pitkistä ykstawuisista ja siitä aina kuusitawuisihin. Lyhyet
          ykstawuiset taitaan (paitsi runon alussa, jossa ne ajawat pitkän asian) yhistettää eilliseen sanaan, joka siitä tulee yhtä tawutta pitemmäksi,
          e.m. runossa: <hi rend="italics">Mie ja sie ja hän ja muutki</hi> taitaan <hi rend="italics">mie ja</hi> luettaa pitkälyhyeksi; samati
          <hi rend="italics">sie ja</hi>, <hi rend="italics">hän ja</hi>. Sillä tawalla muuttuu runo, siltään seitsensananen, waan nelisanaseksi.
          Runossa: <hi rend="italics">Sano mennehen jo miehet</hi>, <hi rend="italics">Laulanen ma</hi>, <hi rend="italics">taitanen ma</hi> luetaan
          eillisessä sanat <hi rend="italics">mennehen jo</hi> kun olisiwat yksi laskewa ja jälkimmäisessä <hi rend="italics">laulanen ma</hi>,
          <hi rend="italics">taitanen ma</hi>, kumpasetki laskewaksi sanaksi. Niin luemma myös pitkiä ykstawuisia laskussa yhteen eillisen kanssa e.m
          runossa: <hi rend="italics">ei saa maata matkamiesi</hi>, <hi rend="italics">ei saa</hi> kun kakspitkä sana.</p>
        <p>Seitsen­ ja usiampitawuiset sanat, kielessämmeki harwat, runoa eiwät warsin kaunista,</p>
        <pb n="38" facs="esipuhe_vanha_38" />
        <p>waan jos niitä sihen jollon otettaisi, taitaan ne korkoja myöten jaettaa usiampaan osaan ja joka osa piettää erisanan werosna.</p>
        <p>Niin meiän nyt ei tarwitsekkana tutkia muita kun kaksi­, kolmi­ ja nelisanasia runoja, waan ompi niitäki 25:llä erilaaul­ la runoon
          rakettu. Jos olisimma eritellen kaikkia ykstawuisia lukeneet, niin olis näitä runolaatuja tullut 46. ja kaheksatawuisista saisi yksi
          päälliseksi. Otamma nyt e.m. nelipitkän runon erilaatusia sanarakennuksia katseltawaksi.</p>
        <p><hi rend="italics">Nelisanasia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>1.</cell>
            <cell>Wielä kerran kellot soisi.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>2.</cell>
            <cell>Tuo wenettä Tuonen tytti.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>3.</cell>
            <cell>Sen tytöt kaluksi katso.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>4.</cell>
            <cell>Jos weät saan wenettä.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>5.</cell>
            <cell>Mistä sie sisälle pääsit.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>6.</cell>
            <cell>Monta maassa, maa monessa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>7.</cell>
            <cell>Sillä mies meret waelsi.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>8.</cell>
            <cell>Suo järähti, maa tärähti.</cell>
          </row>
        </table>
        <p><hi rend="italics">Kolmisanasia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>9.</cell>
            <cell>Otti soiton sormillensa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>10.</cell>
            <cell>Monta maalimassa muuta.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>11.</cell>
            <cell>Lemminkäinen lieto poika.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>12</cell>
            <cell>Joutu Tuonelan joelle.</cell>
          </row>
        </table>
        <pb n="39" facs="esipuhe_vanha_39" />
        <table>
          <row>
            <cell>13.</cell>
            <cell>Syöjätär wesillä souti.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>14.</cell>
            <cell>Wäinölän wenet wäsähty.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>15.</cell>
            <cell>Jos wähän walehtelinki.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>16.</cell>
            <cell>Sai sanalliseksi neiti.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>17.</cell>
            <cell>Tuuli puut hawuttomaksi.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>18.</cell>
            <cell>Tuo olutta tuoppisella.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>19.</cell>
            <cell>Ei murettakaan minusta.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>20.</cell>
            <cell>Lustuloissa mies lujempi.</cell>
          </row>
        </table>
        <p><hi rend="italics">Kaksisanasia</hi></p>
        <table>
          <row>
            <cell>21.</cell>
            <cell>Kaupunnissa kaswatettu.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>22.</cell>
            <cell>Waiwanen walittamassa.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>23.</cell>
            <cell>Toiwotelkohot toella.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>24.</cell>
            <cell>Tullut tuntemattomaksi.</cell>
          </row>
          <row>
            <cell>25.</cell>
            <cell>Muistutellessamme muita.</cell>
          </row>
        </table>
        <p>Jos näis<del>s</del><add>t</add>ä 10, 16 ja 25 kyllä ei olekkana hywiä runoja, waan muutettawat jotta kuuluwat 9:nen, 15:nen ja 24:nen
          mukaan: <hi rend="italics">Monta muuta maalimassa</hi>, <hi rend="italics">Sai neiti sanalliseksi</hi>,
          <hi rend="italics">Muita muistutellessamme</hi>, niin jääpi nelipitkiä runoja kuitenki 22 lu’ulta jälelle. Lyhytpäitä, lyhytniska­
          j.n.e. runoja löytyy seuraawan Osotelman mukaan <label type="commentary" n="4">*)</label>, jossa merkeillä 1. *. †. 0. on sama ym­
          märrys kun niillä oli ennenki.</p>
        <pb n="40" facs="esipuhe_vanha_40" />
        <p>Ei nyt haittaisikana tähän esimerkkiä hankkia niin hywistä, kun kehnommista ja kelpaamattomista runoista joka erityisessä laaussa,
          waan kauan jo ilmanki tässä esipuheessa wiiwyttyäni täytyy se tällä kerralla heittää. Kellä korwat, saaneehan ne itsekkin jos näistä
          Kalewalanki runoista, sillä näissäkään ei kaikki ole hywiä ja kauniita.</p>
        <p>Mitä nyt muuta olisi runo­opista sanottawata, sen heitän nyt ja ken tiesi jos iätikki. Harwassa taitaa olla, jollen tämäkään nyt runosta
          kerrottu olisi mielenmyötäinen, sillä suuri osa tässä ei parempata tunne, kun sortaa ja wääntää suomalaisia sanoja muien kielten mukaan
          runoissa ja lauluissa. Jos Wäinämöisen "nuorisossa nousewassa, kansassa ylenewässä" lienee sama tunti ja sama mieli, niin antakoot anteeksi,
          jos olen toisin ajatellut; muilta minä en juuri anokkana, sillä mitä heiltä olisi uotettawa nähään ilman muita niistä kauniista kirjotuksista,
          joita siellä täällä <label type="popup" n="15">Turun Wiikko­Sanomain</label> kirjottajia wastaan luemma 1820 wuoen 
          <label type="popup" n="14">Mnemosynessä</label>.<label type="commentary" n="c24">24</label></p>
        <p>Taitaisi wielä olla paljoltaki puhetta runosta jos aika ja tila myöistäisi, waan eiwätpä myöistä. Ilman muita täytyy heittää mitä o-</p>
        <pb n="41" facs="esipuhe_vanha_41" />
        <p>lisi sanottawata kolmitawuisista runo­osista, sillä tähän asti olemma waan kaksitawuisista puhuneet. Kolmitawuisia osia pannaan wälistä
          kylläki kaunihisti runon alkuun ja niskaanki, harwoin selkään, waan millä eholla, se nyt heittäypi puhumatta. Mitä runon alkumyötäisyyestä
          (allitteratio) tawallisesti opetetaan, on minusta kyllä kehnosti toimitettu. Alkumyötäisyyttä ei sillä hywäsesti saaha, että kaksi sanaa
          runossa yhellä äännettäwällä aletaan, äänike olla mikä tahansa. Näyttää kun waaittaisi sihen kokonaisen alkutawuen kahessa sanassa olla
          yhtäläisen. Mutta jos niinki ei, walikoiaan niitä sillä tawalla, että jos toisen alkutawuessa olle a, toisehen tullee a eli o; jos toisessa
          e, toisehen i eli ä; jos toisessa o, toisehen a, u eli ö; jos toisessa u, toisehen o, y, j.n.e., joihin kyllä kansan, harwoin muien laatimissa,
          runoissa, saahaan esimerkkiä.</p>
        <p>Suomen runoista lienee jo ennenki kirjotettu, miten niitä kaiketikki on kahta erilajia, <hi rend="italics">tarina- ja loihtorunoja</hi>.
          Lienee myös jossai nimitetty, kuinka loihtorunotki alusta eiwät olleet kun tarinarunoja, joita sitte asiata mukaan ruwettiin toiseksi kääntämään.
          Nämät tässä kirjassa runot parahasta päästä owat tarinarunoja. Mitä minulta niissä on päälu’uksi arwattu,</p>
        <pb n="42" facs="esipuhe_vanha_42" />
        <p>ei sen wuoksi wanhanaikaisten asiain tutkinnassa ole paremmin toenlainen, kun mitä toisin kuuluwissakin on. Kumpiaki on yksiltä paikoilta
          ja yhtä wanhana saatu. Muutamia yksiä runoja olen niin monelta laulajalta ja niin moneen eri laatuun saanut, että kylläkin on ollut
          epäilemistä, jos mikä niistä olisi päälu’uksi paras. Toisissa runoissa on taas ollut esteenä, etten ole niitä, jos yheltä eikä siltään
          täyelliseen saanut.<label type="commentary" n="c25">25</label></p>
        <p>On kumpiaki, jotka pitäwät meiän wanhoja runoja isossaki arwossa ja jotka niillen ei anna pientäkänä. Minä niitä en soisi sorrettawan,
          jos ei yksipuolisesti ylen suurinakaan piettäwän. Ei niistä suinkaan ole Greekalaisten ja Ruomalaisten rinnalle, waan hywä jos ees näyttäwät,
          etteiwät esiwanhempamme mielellisissäkään yrityksissä olleet älyttömät – ja sen he kuitenki näyttänewät.<label type="commentary" n="c26">26</label></p>
        <p>Tämä työ minulle ei ole ollut rasittawa eikä suuria kulukkeitakaan waatiwa, jotta niistä mitänä erittäin olisi mainittawa. Mitä mielisuosiolla
          ei pakolla, laaitaan, on ainaki hupaseksi luettawa ja mielisuosiolla, kenenkään toisen waatimatta, olen näitä keräillyt ja yhteen sowitellut.
          Yhät työn huwituksena on seki ollut, että olen hawannut yritykseni monelle muullen-</p>
        <pb n="43" facs="esipuhe_vanha_43" />
        <p>ki otolliseksi. Heiän kehottawasta ja ystäwällisestä kohtaamisesta on minun syy paljoki heitä kiittää.<label type="commentary" n="c27">27</label></p>
        <p>Peräti toisin on sen asian kanta, josta monella muulla on töissään apu, nimittäin toiwo kauniiksi ja walmiiksi työnsä saaha. Tämä toiwo
          minussa on peräti puuttunut. Ainaki epäilewä jaksannostani mitään kelpaawata toimittaa, on tässä työssä toisinaan siksiki epäillys kaswanut,
          jotta eräät kerrat juuri olen ollut kaikki tukkunaan tuleen nakata, koska en ole woimiani uskonut niitä mielenmyötäsesti toimittaa, enkä taas
          ole sopiwaksi luullut itsiäni omalla työllä ja waiwalla tutkinnon alaseksikaan keskosesta työstä saattaa. Menkäät nyt kuitenki Kalewalan runot
          jos wähemminki walmisna, ettei wieläki ajan käsissäni wiiwyttyä tuli teistä tekisi walmiimpata!<label type="commentary" n="c28">28</label></p>
        <p><hi rend="italics">Kajanissa 28 Helmikuuta 1835</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Elias Lönnrot</hi><label type="commentary" n="c29">29</label></p>
        <pb n="44" facs="esipuhe_vanha_44" />
        <p>Taulu I</p>
        <pb n="45" facs="esipuhe_vanha_45" />
        <p>Taulu II</p>
        <pb n="46" facs="esipuhe_vanha_46" />
        <p>Taulu III</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
