<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uuden Kalevalan esipuhe</title>
        <author>Elias Lönnrot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Avoin Kalevala</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-01-09">9.1.2018</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
            <idno/>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="letter">
              <author><surname>Lönnrot</surname>
                <forename>Elias</forename></author>
            </msItem>
            <msItem n="2" class="transcription">
              <bibl/>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="runo">
        <pb n="1" facs="page_001" />
        <p><l>§. 1. Kalevala-runojen järestyksestä. <hi rend="italic">Tämä kirja esivanhempaamme muinaisesta olosta, elämästä ja
           toimista ilmestyy nyt paljo täydellisempänti kun minkä entisessä korjuussansa oli, ja tulee uskottavasti
           nykyisessä muodossansa pysymään, sillä <ref>*<note>NH: Liittyy näkemykseen, että kaikki (tärkeimmät)
           runot oli kerätty, eikä uusia runoja enää löydy. Varhainen runonkeruu kohdistui etupäässä eeppisiin runoihin
           rajantakaisessa Karjalassa. Esimerkiksi eri puolilla Suomea, Karjalaa ja Inkeriä elävä uudenlainen laulutapa
           soittimineen ja piiritansseineen ei samalla tavalla innostanut kerääjiä (ks. Asplund 1981: 95). Lönnrot ja muut
           kirjallisen kulttuurin piiristä tulevat korostivat lähtökohtaisesti suullisen ja kirjallisen eroa, ja jakoivat
           huolen suullisen runon rappeutumisesta ja häviämisestä. Runonlaulajille ero suullisen ja kirjallisen runon välillä
           ei välttämättä ollut merkittävä (ks. Tarkka 2005, 59). Huoli liittyi vanhan ja uuden, riimillisen laulun suhteisiin.
           Kalevalamittaisen, ns. vanhan runon rinnalla nuorison suosiman uudemman laulumuodon rohkea ja rempseä sanasto tuntui
           irvokkaalta niin kerääjistä (Asplund 1981: 105) kuin vanhemmista laulajista. Ks. Arhippa Perttusen kommentti:
           ”Ei enää pidetä vanhoista lauluista niin kuin minun lapsuudessani, jolloin niillä oli etusija, tehtiinpä työtä tai
           kokoonnuttiin joutohetkinä kylässä” --- nuori väki nyt laulelee omia rivoja laulujaan, joilla en edes tahtoisi
           huuliani saastuttaa.” (<hi rend="italic">Lönnrotin matkat</hi> I: 221–222). Kantelettaren alkulauseessa Lönnrot
           vertaili vanhoja runoja ja uudempia lauluja todeten, että uudet kansanlaulut ovat ”kehnompia laadustaan, ei ainoastaan
           kielen vuoksi, vaan muunki laulusomuutensa” (VT 5: 342).</note></ref>keräämättömiä runoja tästä laadusta ei mahda enää
           asiaksi löytyä, koska kaikki paikat, joissa vaan vähänki on toivottu runoja laulettavan jo ovat useampia kertoja ja
           useammilta kerääjiltä ristin rastin käydyt ja etsityt. Hyvin muistaen, että ne tulevat olemaan vanhimpana omi-
           tuisena jälkimuistona Suomen kansalle ja kielelle, kunnes niitä maailmassa löytyy, on niitä kaikella
           mahdollisella huolella ja ahkeruudella pyydetty sovitella ja liittää toinen toisiinsa niin hyvästi, kuin
           vaan on osattu, ja koota niihin kaikki, <ref>*<note>JS: Lönnrot toistaa näkemyksensä runoista tiedonlähteenä
           suomalaisten historiasta ja kulttuurista. Käsitys yhdistyy vahvasti 1800-luvulla syntyneeseen historistiseen ajatteluun,
           joka oli hyvin vahva esimerkiksi saksalaisella kielialueella. <ptr target="#n1" />[1] (Toews 2006, XXX) Sen mukaan erilaisia (kansallisia)
           kulttuureja tuli tarkastella niiden sisäisten lainalaisuuksien mukaisesti. Jokainen kulttuuri oli ainutlaatuinen, eikä
           ollut mitään universaalia mittaa, jonka kautta niitä voitaisiin arvioida. Tässä käsityksessä 1800-luku irtautui eräässä
           mielessä valistuksen perinnöstä, joka etsi yleispätevää määritelmää ihmisyydestä. (Beiser 2011, 13) Silti historismin
           juuret ovat valistuksen sisäisessä kritiikissä, kuten J. G. Herderin (1744–1803) ajattelussa. Häneltä voidaan katsoa
           periytyvän 1800-luvun kansallisen historismin universaali ihmiskäsitys, jonka mukaan ihmisyyttä määrittää kyky
           kulttuuriin (Oergel 2006, 287). Historismi näkyi paitsi tieteellisen historiankirjoituksen synnyssä, myös muilla
           tieteenaloilla, joissa tutkimuksen kohteita alettiin tarkastella historiallisesti. Esimerkiksi historiallinen
           lakitiede tai historiallinen kielitiede, joista ensimmäistä Saksassa edusti F-C. Savigny (1779–1861) ja jälkimmäistä
           hänen oppilaansa veljet Jacob (1785–1863) ja Wilhelm (1786–1859) Grimm. (Toews 2006, XXX) He uskoivat Lönnrot tavoin,
           että kansalta kerätty perimätieto ja runous pystyivät paljastamaan erityisen kansallisen luonteen. Runoudella
           käsitteen laajassa merkityksessä oli olennainen osa kansallisen kulttuurin määrittelyssä erityisesti Suomessa,
           koska kirjallisia lähteitä menneisyydestä ei ollut. Näin Kalevala oli myös tieteellinen projekti. Se tutki
           suomalaisten menneisyyttä, kertoi heidän historiastaan, kielestään, tavoistaan ja kansallisesta luonteestaan.
           </note></ref>mitä runot senaikuisesta elämästä, tavoista ja vaiheista ovat tiedoksi säilyttäneet.
           Sovittamisessa on kuitenki paljo mielivaltaa ollut, sillä paraimmiltaki laulajoilta ei ole kovin monta runoa yhteen
           jaksoon saatu, eikä sitäkään aina yhteen laatuun, jonka tähden usein kyllä on täytynyt itse aineen keskinäinen vaade
           perusteeksi panna, ja katsomatta entisen Kalevala-laitoksen järestystä välistä siitäki poiketa. Arvattavasti ei hän
           siis lienekään järestyttämisen työ niin luonnistunut että taitaiu olla kaikille mielen mukainen, ja ettei siinä aina
           yhtä ja toista jäisi muistuttamista.</hi></l>
           <l><note xml:id="n1">Toews 2006, XXX</note></l>
         </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
