<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uuden Kalevalan esipuhe</title>
        <author>Elias Lönnrot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Avoin Kalevala</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-08-17">17.8.2018</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note n="1"><ab>järestys : järjestys; asettelu, jäsennys</ab></note>
        <note n="2"><ab>korjuu : kunto, tila; säilö</ab></note>
        <note n="3"><ab>omituinen : oma, ominainen, alkuperäinen</ab></note>
        <note n="4"><ab>pyytää : yrittää, pyrkiä</ab></note>
        <note n="5"><ab>senaikuinen : siihen aikaan esiintynyt, silloinen</ab></note>
        <note n="6"><ab>muistuttaa : huomauttaa</ab></note>
        <note n="7"><ab>Kullervo : Kalevalan traagisen Kullervo-runoston pääsankari (runot 31−36), Kalervon poika</ab></note>
        <note n="8"><ab>tai</ab></note>
        <note n="9"><ab>Sanaa 'tuiretuinen' käytetään Kalevalan 35. runoon sisältyvässä Sisaren turmellus -runossa määritteenä sekä Kullervolle että tämän siskolle eli vietellylle
          neidolle: pahainen, mitätön, ymmärtämätön  (ks. UK 35:203−204; 215−216; Turunen 1979).</ab></note>
        <note n="10"><ab>Sisaren turmellus -runon toisinnoissa käytetty nimi sisaren turmelijasta</ab></note>
        <note n="11"><ab>Luotola : paikannimi, joka kansanrunoissa usein esiintyy Päivölän, joskus Pohjolan yhteydessä</ab></note>
        <note n="12"><ab>Luotela : luoteeseen viittaava paikannimi suomalaisessa kansanrunoudessa, Pohjolaan rinnakkaisnimi</ab><ab>Vrt. Luode.</ab></note>
        <note n="13"><ab>Päivölä : paikannimi suomalaisessa kansanrunoudessa, Pohjolan rinnakkaisnimi</ab><ab>Myös päivän eli auringon koti suomalaisessa mytologiassa. Vrt.
          Päivälä, Päivölä.</ab></note>
        <note n="14"><ab>Päivilä : paikannimi suomalaisessa kansanrunoudessa, Pohjolan rinnakkaisnimi</ab><ab>Myös päivän eli auringon koti suomalaisessa mytologiassa. Vrt.
          Päivälä, Päivölä.</ab></note>
        <note n="15"><ab>Jumalinen :  Pohjolan rinnakkaisnimi suomalaisessa kansanrunoudessa</ab></note>
        <note n="16"><ab>Vuojela : paikannimi suomalaisessa kansanrunoudessa, Pohjolan rinnakkaisnimi</ab></note>
        <note n="17"><ab>Saarela : paikannimi suomalaisessa kansanrunoudessa</ab></note>
        <note n="18"><ab>Sariola : Pohjolan rinnakkaisnimi Kalevalassa, Päivilän rinnakkaisnimi suomalaisessa kansanrunoudessa</ab><ab>Mahdollisesti Jerusalem-nimen kansanomainen
          väännös (ks. Turunen 1979).</ab></note>
        <note n="19"><ab>Saraoja : Pohjolan rinnakkaisnimi suomalaisessa kansanrunoudessa</ab><ab>Vrt. Saraja.</ab></note>
        <note n="20"><ab>Saraja :  Pohjolan rinnakkaisnimi suomalaisessa kansanrunoudessa</ab><ab>Vrt. Saraoja. Vrt. myös sarajan merkitys yleissanana: ylinen, ullakko, vintti.</ab></note>
        <note n="21">
          <ab>Pohjola : Louhen asuinpaikka, Kalevalassa ja kansanrunoissa yleisesti esiintyvä paikannimi</ab>
          <ab>Vrt. pohja-sanan merkitys pohjoisena ilmansuuntana ja käsitettynä paikaksi, joka on pimeän, kylmän ja kaiken pahuuden kotina, paikkana, jonne kivut ja taudit manataan.
            Kalevalassa Pohjola on Väinölän eli Kalevalan vastakohta, kokonaisen heimon asuinsijana, jota Louhi eli Pohjolan emäntä hallitsee. Sampo taotaan Pohjolaan ja ryöstetään
            sieltä; Pohjola on myös esimerkiksi paikka, jonne päivänvalot kätketään. Sekä Kalevalassa että muinaisrunoissa Pohjolasta käytetään nimityksiä, jotka kuvaavat sen luonnetta,
            kuten Pimentola, Untamola, kylmä kylä, miesten syöjä sija, urosten upottaja, pahan valta. Vaikka Kalevalan Pohjola pohjautuu pääpiirteissään kansanrunoihin, eepoksen Pohjola
            on saanut Lönnrotin työn vaikutuksesta lisäpiirteitä. Esimerkiksi Kalevalan kolmannessa runossa Pohjola esiintyy Lönnrotin sovittamana. (Turunen 1979: 258−259.)</ab>
        </note>
        <note n="22"><ab>Ruija : Pohjois-Norjan historiallinen maakunta Finnmark, jota asuttivat suomalaisperäiset kveenit</ab></note>
        <note n="23"><ab>nimiseko : nimien sekoitus, nimien sekamelska</ab></note>
        <note n="24"><ab>runon</ab></note>
        <note n="25"><ab>Arkangelin kuvernementti, vuosina 1784-1929 Venäjän keisarikunnan ja myöhemmin Venäjän sosialistisen federatiivisen neuvostotasavallan hallinnollinen alue
          valtakunnan luoteisosassa</ab></note>
        <note n="26"><ab>Inkere : entinen inkerikoiden asuttama kylä Venäjällä Niisnovan kunnassa, tuhoutui toisen maailmansodan aikana </ab></note>
        <note n="27"><ab>Zacharias Topelius vanhempi (1781−1831), piirilääkäri, kansanrunouden kerääjä</ab></note>
        <note n="28"><ab>runokokous : runokokoelma</ab></note>
        <note n="29"><ab>(1788−1858), <hi rend="italics">Turun Wiikko-Sanomien</hi> toimittaja, professori, suomen kielen kehittäjä</ab></note>
        <note n="30"><ab>täydellisyyttää : tehdä täydellisemmäksi</ab></note>
        <note n="31"><ab>tai</ab></note>
        <note n="32"><ab>kokea : yrittää, koettaa</ab></note>
        <note n="33"><ab>tilalle</ab></note>
        <note n="34"><ab>ilmautua : ilmaantua</ab></note>
        <note n="35"><ab>helposti</ab></note>
        <note n="36"><ab>päättää : päätellä</ab></note>
        <note n="37"><ab>Permia : Bjarmia, keskiaikaisissa lähteissä mainittu alue, joka sijaitsi nykyisen Arkangelin seuduilla </ab></note>
        <note n="38"><ab>permialaiset : bjarmit, keskiaikaisissa lähteissä mainittua, nykyisen Arkangelin seuduilla asunutta väestöä, joka todennäköisesti oli suomensukuista mutta ei kuitenkaan permiläistä</ab></note>
        <note n="39"><ab>Onieka : Ääninen, Euroopan toiseksi suurin järvi, joka sijaitsee Luoteis-Venäjällä isoilta osin nykyisen Karjalan tasavallan alueella</ab></note>
        <note n="40"><ab>pimeä paikka, Pohjolan rinnakkaisnimi</ab></note>
        <note n="41"><ab>Untamon asuinpaikka; Pohjolan talon nimi</ab></note>
        <note n="42"><ab>loihtutaito : loitsimisen taito</ab>
          <ab>Loitsuja käytettiin tavallisesti tautien parantamiseen mutta myös muiden erilaisten tarpeiden täyttämiseen. Loitsimisen tavoitteena oli
            saada yhteys jumaliin ja henkiolentoihin, joilta apua pyydettiin. (Turunen 1979: 182.) </ab></note>
        <note n="43"><ab>erikseen</ab></note>
        <note n="44"><ab>suihkia : viuhua, suhista; liehua, huiskia, heilua</ab></note>
        <note n="45"><ab>piukkia : paukkua, helähdellä</ab></note>
        <note n="46"><ab>lorua : vuotaa, valua </ab></note>
        <note n="47"><ab>norua : valua, tippua </ab></note>
        <note n="48"><ab>kamuta : jylistä, jymistä</ab></note>
        <note n="49"><ab>remuta : pitää rätinää, käristä</ab></note>
        <note n="50"><ab>nuhata : nyhjöttää, olla toimettomana</ab></note>
        <note n="51"><ab>sohata : mumista, supista</ab></note>
        <note n="52"><ab>ratista : pitää ratisevaa ääntä</ab></note>
        <note n="53"><ab>vatista : natista</ab></note>
        <note n="54"><ab>sorahtaa : särähtää, surista</ab></note>
        <note n="55"><ab>sirettää : juoda, ryypätä; tihkua, valua</ab></note>
        <note n="56"><ab>hyräytyä : ruveta itkemään, puhjeta itkuun</ab></note>
        <note n="57"><ab>viehkuroida : pyöriä, kieriä</ab></note>
        <note n="58"><ab>kääperöitä :  pyöriä, vaappua</ab></note>
        <note n="59"><ab>häiläyttää : heilauttaa</ab></note>
        <note n="60"><ab>nauskahuttaa : lyödä rivakasti, napauttaa (niin että syntyy navahtava ääni)</ab></note>
        <note n="61"><ab>tölläyttää : kääntää, keikauttaa</ab></note>
        <note n="62"><ab>tuivertaa : vääntää, tempoa irti</ab></note>
        <note n="63"><ab>haivertaa : tarttua, siepata</ab></note>
        <note n="64"><ab>karitella : ajaa niin että kuuluu kariseva ääni</ab></note>
        <note n="65"><ab>kahatella : huristella; ajaa niin, että kuuluu kahinaa</ab></note>
        <note n="66"><ab>suhutella : ajaa niin, että kuuluu suhinaa</ab></note>
        <note n="67"><ab>siuotella : liikkua tai tehdä jotakin keveästi ja nopeasti</ab></note>
        <note n="68"><ab>luskutella : haukahtaa, nalkuttaa</ab></note>
        <note n="69"><ab>juhmutella : haukkua harvakseen ja kuuluvasti</ab></note>
        <note n="103"><ab>helätä : laulaa; helistä</ab></note>
        <note n="70"><ab>käärämöitellä : liikkua kaarrellen</ab></note>
        <note n="71"><ab>ripeästi, reippaasti</ab></note>
        <note n="72"><ab>nopeasti</ab></note>
        <note n="73"><ab>tarmokkaasti</ab></note>
        <note n="74"><ab>mainesana : adjektiivi, määre, lisänimi</ab></note>
        <note n="75"><ab>huoleton, kevytmielinen; raukka, pelkuri</ab></note>
        <note n="76"><ab>huoleton, kevytmielinen; raukka, pelkuri</ab></note>
        <note n="77"><ab>hutilus, rukka, poloinen</ab></note>
        <note n="78"><ab>heittiö, renttu, ryökäle</ab></note>
        <note n="79"><ab>tuuheahäntäinen</ab></note>
        <note n="80"><ab>pöyheä, tuuhea, tuuheakarvainen, pörröinen</ab></note>
        <note n="81"><ab>palleroinen, pyöreä, kerämäinen</ab></note>
        <note n="82"><ab>kunnolla, tarkalleen</ab></note>
        <note n="83"><ab></ab>
          <ab>Viittaa refleksiiveihin eli sellaisiin verbeihin, jotka kuvaavat tilanteita, joissa toiminnan suorittaja kohdistaa itseensä verbin
            ilmaiseman toiminnan (Koivisto 1995: 29). Itämerensuomen refleksiivityypit voidaan jakaa refleksiivijohdoksiin, refleksiivitaivutukseen,
            itse-rakenteisiin ja implisiittisiin reflekseihin (Koivisto 1995: 34). Lönnrotin viittaa tässä Kalevalan kielessä esiintyvään
            refleksiivitaivutukseen, joka realisoituu omina taivutuspäätteinään eli nominaalitaivutuksesta poikkeavina refleksiivisinä
            taivutusmorfeemeina.. Itämerensuomalaisissa kielissä refleksiivitaivutusta tavataan suomen itämurteissa Päijät-Hämeetä, Kainuun murteita
            ja savolaiskiilaa lukuun ottamatta, karjala-aunuksessa, lyydissä, vepsässä, inkeroisissa ja vatjassa (Koivisto 1995: 57.)</ab>
        </note>
        <note n="84"><ab>nostaltaa : nostaa nopeasti ja voimakkaasti</ab></note>
        <note n="85"><ab>murtaa väkivalloin; riuhtoa</ab></note>
        <note n="86"><ab>tarpaista : lyödä äkkiä</ab></note>
        <note n="87"><ab>sitaista : sitoa nopeasti</ab></note>
        <note n="88"><ab>kutaista : kutoa äkkiä</ab></note>
        <note n="89"><ab>tahkaista : hioa äkkiä</ab></note>
        <note n="90"><ab>tuohesta tehty pieni nelikulmainen astia, tuohinen</ab></note>
        <note n="91"><ab>kääry : käärö</ab></note>
        <note n="92"><ab>eräs</ab></note>
        <note n="93"><ab>teeri</ab></note>
        <note n="94"><ab>heitämme</ab></note>
        <note n="95"><ab>heitätte</ab></note>
        <note n="96"><ab>nopea, vikkelä</ab></note>
        <note n="97"><ab>melkoinen</ab><ab>Vrt. sanan merkitys sananlaskusäkeissä 5:177−179: kaukana siitä missä pitäisi olla, niin ja näin (ks. Turunen 1979).</ab></note>
        <note n="98"><ab>äänikäs : vokaali</ab></note>
        <note n="99"><ab>kätkyt : kehto, hihnojen varassa tai jalaksilla keinuva lapsen vuode</ab></note>
        <note n="100"><ab>reheä :  rehevä, tuhti</ab></note>
        <note n="101"><ab>sellaisenaankin</ab></note>
        <note n="102"><ab>värsy : säe</ab></note>
        <note n="104"><ab>arvioida, käsittää</ab></note>
        <note n="a">
          <ab> Suomalais-karjalaisessa runokulttuurissa ei tunnettu Kalevalan tapaista eeppistä kokonaisuutta, eeposta. Lönnrotilla itsellään oli jo varhain
            ajatus runojen oikeanlaisesta järjestämisestä: "saattaa kaikki runot, joita löytyy Väinämöisestä, Ilmarisesta, Pohjolasta ja Kalevalasta,
            jonkinlaiseen parempaan yhteyteen--" (Lönnrotin kirje). Ajatukseen runojen järjestämisestä eepoksen kaltaiseksi kokonaisuudeksi vaikuttivat myös
            Lönnrotin työskentelyä seuranneet kollegat (ks. esim. VK:n esipuhe).</ab>
        </note>
        <note n="b">
          <ab>Eepoksen aloittava esipuhe määrittelee Kalevalan kirjaksi. Siten Lönnrot erottaa teoksena suullisesta kansanperinteestä. Lönnrot palaa myöhemmin
            (§6) näiden kahden eroon todeten, että kirja pystyy muistamaan paljon enemmän kuin yksittäinen laulaja. Siten kirjan muotoon saatetut kansanrunot
            poikkeavat merkittävästi suullisesta runoudesta. Näin Lönnrot muistuttaa, että Kalevala on kirjallisen kulttuurin tuote, vaikka se perustuu suulliseen
             laulukulttuuriin.</ab>
        </note>
        <note n="c">
          <ab> Lönnrot täsmentää Kalevalan kertovan kaukaisesta menneisyydestä. Näin se kertoo muinaisten suomalaisten elintavoista ja toiminnasta. Koska
            suomalaisten menneisyydestä ei ollut kirjallisia lähteitä, korostettiin kansanrunouden historiallista merkitystä. Toisessa yhteydessä ("Historian
            arvo ja olento", Mehiläisen historialiite 12/1837) Lönnrot on kuitenkin todennut, että vaikka kansanrunoutta voidaan käyttää lähteenä menneisyydestä,
            sen antama käsitys menneisyyden maailmasta pitää ymmärtää oikein. Kansanrunot eivät kerro "historiallista totuutta" (s. 5), vaan ne esittävät Lönnrotin
            määritelmän mukaan "luonnollisen totuuden" (s. 5-6). 1800-luvulle oli tyypillistä käsittää kansanrunous anonyymiksi ja kollektiiviseksi kansaluonteen
            tuotteeksi. (Toews 2008, 320) Siksi kansanrunot tai niistä koottu Kalevala ei ole empiirinen kertomus todellisista historiallisista tapahtumista,
            vaan kuvaus suomalaisten kansanluonteesta, kielestä, menneisyydestä, uskomuksista, tavoista ja kulttuurista.</ab>
        </note>
        <note n="d">
          <ab> Lönnrot viittaa siihen, että uusittu laitos on selkeästi laajempi kuin Kalevalan ensimmäinen painos vuodelta 1835, eikä hän toisaalta usko, että
            uusia Kalevalan kokonaisuuteen sopivia runoja löytyisi enää niin paljoa, että laajuutta voitaisiin enää kasvattaa.</ab>
        </note>
        <note n="e">
          <ab> Lönnrot ei ollut ainoa runojen kerääjä, vaan erityisesti Kalevalan ensimmäisen painoksen jälkeen monet muutkin alkoivat innokkaasti etsiä uutta
             kansanrunoutta. Ks. myös § 12.</ab>
        </note>
        <note n="f">
          <ab> Liittyy näkemykseen, että kaikki (tärkeimmät) runot on kerätty, eikä uusia enää löydy. Varhainen keruu kohdistui etupäässä eeppisiin runoihin
            rajantakaisessa Karjalassa. Uudenlainen laulutapa eri puolilla Suomea, Karjalaa ja Inkeriä soittimineen ja piiritansseineen ei innostanut kerääjiä
            (ks. Asplund 1981: 95). Lönnrot ja muut kirjallisen kulttuurin piiristä tulevat korostivat suullisen ja kirjallisen eroa, ja he jakoivat huolen
            suullisen runon rappeutumisesta ja häviämisestä. Runonlaulajille ero suullisen ja kirjallisen runon välillä ei välttämättä ollut merkittävä (ks.
            Tarkka 2005: 59). Huoli liittyi vanhan ja uuden, riimillisen laulun suhteisiin. Kalevalamittaisen, ns. vanhan runon rinnalla nuorison suosiman
            uudemman laulumuodon rohkea ja rempseä sanasto kuulosti moraaliltaan arveluttavalta niin kerääjistä (Asplund 1981: 105) kuin vanhemmista laulajista.
            Ks. Arhippa Perttusen kommentti: "Ei enää pidetä vanhoista lauluista niin kuin minun lapsuudessani, jolloin niillä oli etusija, tehtiinpä työtä
            tai kokoonnuttiin joutohetkinä kylässä --- nuori väki nyt laulelee omia rivoja laulujaan, joilla en edes tahtoisi huuliani saastuttaa." (Lönnrotin
            matkat I: 221–222).</ab>
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
            <idno/>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="letter">
              <author><surname>Lönnrot</surname>
                <forename>Elias</forename></author>
            </msItem>
            <msItem n="2" class="transcription">
              <bibl/>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="esipuhe">
        <pb n="1" facs="esipuhe_01" />
        <p><emph>Alkulause.</emph></p>
        <p>§. 1. Kalevala-runojen <label type="popup" n="1">järestyksestä</label><label type="commentary" n="a">*</label>. <hi rend="italics">Tämä kirja<label type="commentary" n="b">*</label> esivanhempaimme
          muinaisesta olosta, elämästä ja toimista<label type="commentary" n="c">*</label> ilmestyy nyt paljo täydellisempänä,
          kun minkä entisessä <label type="popup" n="2">korjuussansa</label> oli, ja tulee uskottavasti nykyisessä muodossansa pysymään, sillä keräämättömiä runoja tästä laadusta ei mahda enää asiaksi
          löytyä<label type="commentary" n="d">*</label>, koska kaikki paikat, joissa vaan vähänki on toivottu runoja laulettavan, jo ovat useampia kertoja ja useammilta kerääjiltä<label type="commentary" n="e">*</label>
          ristin rastin käydyt ja etsityt<label type="commentary" n="f">*</label>. Hyvin muistaen, että ne tulevat olemaan vanhimpana <label type="popup" n="3">omituisena</label> jälkimuistona Suomen kansalle ja kielelle, kunnes niitä maailmassa löytyy, on niitä kaikella
          mahdollisella huolella ja ahkeruudella <label type="popup" n="4">pyydetty</label> sovitella ja liittää toinen toisiinsa niin hyvästi, kuin vaan on osattu, ja koota niihin kaikki, mitä runot
          <label type="popup" n="5">senaikuisesta</label> elämästä, tavoista ja vaiheista ovat tiedoksi säilyttäneet. Sovittamisessa on kuitenki paljo mielivaltaa ollut, sillä paraimmiltaki laulajoilta ei
          ole kovin monta runoa yhteen jaksoon saatu, eikä sitäkään aina yhteen laatuun, jonka tähden usein kyllä on täytynyt itse aineen keskinäinen vaade perusteeksi panna,
          ja katsomatta entisen Kalevala-laitoksen järestystä välistä siitäki poiketa. Arvattavasti ei hän siis lienekään järestyttämisen työ niin luonnistunut, että taitaisi
          olla kaikille mielen mukainen, ja ettei siinä aina yhtä ja toista jäisi <label type="popup" n="6">muistuttamista</label>.</hi></p>
        <p>§. 2. Erityisistä nimistä runoissa. <hi rend="italics">Ei ainoastansa järestyksessä, vaan usein nimissäki, eroavat eri laulajoilta ja eri paikoilta saadut runot
          toisistansa. Yksi laulaa</hi> Wäinämöisestä, <hi rend="italics">minkä toinen</hi> Ilmarisesta, <hi rend="italics">kolmas</hi> Lemminkäisestä; <hi rend="italics">yksi</hi>
          Lemminkäisestä, <hi rend="italics">minkä toinen</hi> <label type="popup" n="7">Kullervosta</label> <hi rend="italics"><label type="popup" n="8">eli</label></hi> Joukahaisesta. Kullervon <hi rend="italics">siassa veronvientimatkallansa
          (45: 69−358) on toisilla</hi> <label type="popup" n="9">Tuiretuinen</label>, <label type="popup" n="10">Tuurikkinen</label>, Lemminkäinen <hi rend="italics">eli</hi> vanha Wäinön poika. </p>
        <p><hi rend="italics">Sama epävakaisuus on myös paikkojen nimissä haittaava. Kerran toisenki hämmentyvät</hi> Kalevalan, Wäinölän, <label type="popup" n="11">Luotolan</label>, <label type="popup" n="12">Luotelan</label>, <label type="popup" n="13">Päivölän</label>, <label type="popup" n="14">Päivilän</label>,
          <label type="popup" n="15">Jumalisten</label>, <label type="popup" n="16">Wuojelan</label>, Joukolan, <label type="popup" n="17">Saarelan</label>, <label type="popup" n="18">Sariolan</label>, <label type="popup" n="19">Saraojan</label>, <label type="popup" n="20">Sarajahan</label>, <label type="popup" n="21">Pohjolan</label>, Lapin, <label type="popup" n="22">Ruijan</label> <hi rend="italics">nimet toisiinsa, joka hämmennys niin näiden, kuin
            edellisten nimien välillä on varsinki vähäpätöisemmissä asioissa tavallinen, pää-asioissa harvemmin tapahtuva. Kaikessa semmoisessa <label type="popup" n="23">nimiseossa</label></hi></p>
        <pb n="2" facs="esipuhe_02" />
        <p><hi rend="italics">on kuitenki kaksi opasta hyvänä apuna ollut, nimittäin</hi> <label type="popup" n="24">aineen</label> johto <hi rend="italics">ja</hi> paraimpien laulupaikkojen runot.</p>
        <p>§. 3. Kalevala-runojen nykyisestä kotipesästä. <hi rend="italics">Paras ja rikkain runokoti on ainaki</hi> Wuokkiniemen <hi rend="italics">pitäjä</hi> <label type="popup" n="25">Wienan
          <hi rend="italics">eli</hi> Arkankelin <hi rend="italics">lääniä</hi></label>. <hi rend="italics">Siitä itään päin</hi> Jyskyjärvelle <hi rend="italics">ja</hi> Paanajärvelle, <hi rend="italics">tahi
          pohjaiseen päin</hi> Tuoppajärvelle <hi rend="italics">ja</hi> Pääjärvelle <hi rend="italics">tullessa huononevat runot huononemistaan. Paremmin ovat etelään päin
          säilyneet ensin</hi> Repolassa <hi rend="italics">ja</hi> Himolassa Aunuksen <hi rend="italics">lääniä ja siitä rajan poikki Suomen maahan tullen</hi> Ilomantsissa,
          Suojärvellä, Suistamossa, Impilahdessa, Sortavalassa <hi rend="italics">ja Laatokan läntisiä rantamaita myöten</hi> <label type="popup" n="26">Inkereen</label> <hi rend="italics">asti, jossa viimeisessäki
          vielä myös joita kuita Kalevalan runoja, ehkä vajanaisesti, muistellaan.</hi></p>
        <p>§.4. Ensimmäiset Kalevala-runojen kotipesän ja järestyttämisen viittaajat. <hi rend="italics">Entisen läänin-lääkärin, tohtori</hi> <label type="popup" n="27">Zakarias Topeliuksen</label>
          <hi rend="italics">ansioksi mainittakoon, että hän viidessä osassa, vuosina 1822−1836, ilmestyneillä <label type="popup" n="28">runokokouksillansa</label>: </hi> Suomen Kansan Vanhoja Runoja ynnä myös
          Nykyisempiä Lauluja, <hi rend="italics">laitti ensimmäisen tiedon näiden runojen varsinaisesta kotipesästä. Jo sitä ennen oli Akatemian apulainen, nykyinen professori</hi>
          <label type="popup" n="29">Reinhold von Becker</label>, <hi rend="italics">Pohjanmaalta koonnut muutamia runoja Wäinämöisestä ja 1820 vuoden Turun Viikko-Sanomissa suorittanut niitä johonkuhun
          järestykseen keskenänsä, joka oli ensimmäinen yritys sitä laatua. Ilman näittä kahdetta miehettä Kalevalan runot ehkä vieläkin olisivat entisessä piilossansa; sillä
          kenpä ilman Topeliuksen johdotta olisi arvannut niitä Wenäjän Karjalasta etsimään lähteä, ja kenenkä päähän olisi juuri äkisti taitanut tulla niiden yhteen kutomisen
          ajatus, jos von Beckerin yritys ei olisi ohjannut siihen? </hi></p>
        <p>§. 5. Kalevala-runojen alkuperäisyydestä. <hi rend="italics">Useampia paikkoja näistä Kalevalassa löytyvistä runoista laulellaan itsekseenki. Semmoisia ovat</hi> raudan
          synty <hi rend="italics">(r. 9),</hi> metsämiehen lu 'ut <hi rend="italics">(r. 14),</hi> karjan lu'ut <hi rend="italics">(r. 32),</hi> tulen synty <hi rend="italics">
          (r. 47) ja muut</hi> loihturunot, häävirret <hi rend="italics">(r. 21−25), </hi> otson runot <hi rend="italics">(r. 46). Kalevala-laulajien johdolla, jotka semmoisiin
          paikkoihin tultuansa useinki jättävät ne laulamatta sanoen: »siitä lähtee se tavallista raudan lu 'un jälkeä», taikka: »siitä tulee häävirret laulettavaksi, joita saatta
          naisilta», on niitä korjattu ja <label type="popup" n="30">täydellisyytetty</label> kaikkein senlaatuisten runojen yhteisellä avulla katsomatta, laulettiinko niitä yhteen jaksoon Kalevala-runojen kanssa,
          <label type="popup" n="31">elikkä</label> erilleen niistä. Semmoisia käytetään vielä nykyaikoinaki tavallisissa tarpeissansa yli koko Karjalan maan, niin Suomen, kuin Wenäjän puolella rajaa, myös Inkeressä
          ja paikoittain Savossaki ja Pohjan maalla, ja ehkä niihin, kuin arvattavasti muihinki runoihin, aikaa voittaen on uusia sanoja ja mietteitä paikoillensa lisäksi tullut,
          niin on kuitenki hankala, jopa mahdotoinki, eroittaa</hi></p>
        <pb n="3" facs="esipuhe_03" />
        <p><hi rend="underline">ne alkuperäisistä Kalevalan aikuisista. Parempi on heittää semmoinen tarkempi eroittaminen ja ennemmin pitää ne alkuperäiset runot ei muuna,
          kun tarina-maalle kylvettyinä siemeninä, joista nykyinen runotouko vuosisatojen, ehkä tuhansienki, kuluessa on nousnut ja paisunut.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Laulujen alkuperäisyyden kanssa käypi miltei seuraavaan tapaan. Pitopaikoissa eli muissa seuroissa kuulee joku uuden laulun ja <label type="popup" n="32">kokee</label> sen muistoonsa
          panna. Sitte toisessa tilassa sitä jo itse uusille kuulioille laulaessansa muistaa tarkemmin itsen aineen, kun sen sana sanalta joka mutkassansa kertomisen. Ne paikat,
          joita ei muista juuri entisillä sanoillansa, kertoo omillansa, paikoin ehkä somemmasti, kun sitä ennen olivatkaan, ja jos joku vähä arvoisempi seikka lomasta jäisi pois,
          niin taitaa toinen laulajan omasta päästä tulla <label type="popup" n="33">siaan</label>. Samalla tavalla menettelevät sitte toiset ja kolmannet kuuliat laulua, ja laulu muuttuu, minkä muuttuu, enemmin
          erinäisissä sanoissa ja mutkissa, kun itsessä aineessa. Tämän laatuisen laulutarinan rinnalla kulkee kuitenki toinen, joka paremmin säilyttää sitä vanhoissa sanoissa
          ja saranoissansa, nimittäin lapsen vanhemmiltansa polvi polvelta oppiminen, mutta samassa kun se estää toisen kulkusisarensa ylen kauas poikkeamasta, täytyy sen itsenki
          toisinaan sitä noudattaa, ettei muuten jäisi kovin jälelle.</hi></p>
        <p>§. 6. Vanhojen runojen pelätystä häviämisestä. <hi rend="italics">Siitä että Wenäjän Karjalassa vanhoja runoja ja niiden laulajoita näihin aikoihin asti on kunniassa
          pidetty, voisi päättää, laulajien runojansa ei unohtaneen, vaan ennemmin niitä parannelleen ja kaunistelleen nykyiseen muotoonsa monilukuisissa toisinnoissa. Muutamia
          vuosisatoja tätä ennen niitä ehk' ei olisi löytynyt siihen paljouteen, vaikka kyllä jo silloinki kaikki olivat taimella ja heristymässä. Tästälähin alkavat ne taas
          pikemmin supistua, kun uusilla lisäyksillä enetä, sillä kun, ken ikänänsä tahtoo, saapi ne valmiina kirjana käteensä, ja täydellisempänä, kun minkä kenen erinäinen muisto
          kannattaisi, niin katoaa muistolta laulamisen arvo, ja arvon kadottua itse muistolta laulaminenki. Se käypi samate kun jonkun kielen eri murretten kanssa yhteisen
          kirjakielen voimiin päästyänsä. Sitä ennen erkanivat erkanemistansa yksi murre toisesta, ja väliin <label type="popup" n="34">ilmautui</label> uusia; kirjakielen saatua alkoivat taas kaikki sen ympärille
          yhdistyä.</hi></p>
        <p>§. 7. Vierassukuisista sanoista. <hi rend="italics">Edellä mainitusta runojen kulkuja säilyntätavasta on <label type="popup" n="35">huokeasti</label> ymmärrettävä, kuinka niihin tuo tuostakin on tainnut
          yhtyä semmoisia sanoja, jotka arvattavasti vasta myöhempinä aikoina ovat kieleen tulleet, joista siis ei suinkaan ole <label type="popup" n="36">päättämistä</label>, itse runojenkin ei vanhempia olevan.
          Sanat ja kieli runoissa ei ole muu, kun tarinan ulkonainen ajan mukiin muodostuva puku. Myös on monta vanhoissa runoissa löytyvää ruotsin eli venäjän sukuista sanaa
          tainnut jo <label type="popup" n="37">Permian</label> vallan aikana</hi></p>
        <pb n="4" facs="esipuhe_04" />
        <p><hi rend="underline">tavallinen olla, koska muinaistietojen mukaan <label type="popup" n="38">Permialaiset</label> kävivät kauppaa niin Islandilaisten ja Norjalaisten, kuin Wenäläistenki kanssa, ja
          kaupankäviät kansat aina saavat kaupan päällisiksi uusia sanoja kieleensä. Suuri osa semmoisia ruotsin sukuisia sanoja, joita tavallisesti arvellaan vasta myöhemmin,
          Suomen maan Ruotsin yhteyteen jouduttua, Ruotsalaisilta saaduksi, löytyy rajanki takana Wenäjän maalla Karjalassa ja Aunuksessa. Niiden siellä löytyminen on vaikea muulla
          ehdolla selittää, kun sillä, että olivat tuttuja jo ennen Suomalaisten eroamista Ruotsin ja Wenäjän vallan alaisiksi.</hi></p>
        <p>§. 8. Runojen syntyajoista ja alkuperäisestä kodista. <hi rend="italics">Montakin arvelua on näiden runojen syntyajoista ja paikasta ollut. Muita asianmukaisemmalle näyttää
          se, joka pitää niitä Permian vallan aikana syntyneinä Wienan (eli Walkean) meren kaakkoisrannoilla, taikka niiden isojen järvien, Woikojärven, <label type="popup" n="39">Oniekan</label> ja Laatokan, seuduilla,
          jotka kaaressa makaavat Oniekan lahden välillä Wienan merta yhdellä, ja Suomenlahden Itämerta, toisella puolella. Se osa Suomalaisia Wenäjän Karjalassa, joiden tykönä nämät
          runot ovat halki vuosisatojen säilyneet, näyttää kun olisi vanhan rikkaan, voimakkaan ja kuuluisan Permian kansan suoraa jälkisukua. Sillä on vielä yli muiden Suomalaisten
          joku ulkonainen perintösivistys vanhoista ajoista, omituisia jälkiä jonkunlaisesta yhteis-elämästä, erinomainen, kaikkia kieltoja ja vastuksia kiertelevä kaupan into, nopsa
          sekä ruumiin liike että mielen maltti yrityksissänsä, joka kaikki samassa kun heidän nykyinen asunsiansa, runomuistinsa, kielessänsä tavattavat ruotsinsukuiset sanat,
          vaimoväen omalaatuiset koristukset y. m. saapi vanhoista Permian ajoista paraan selityksensä. Ruumiin nopeudessa, pian hoksaavassa mielen maltissa ja kaupanhalussa ovat
          Suomen maan Pohjalaiset ja Karjalaiset heidän lähimpiä sukulaisiansa, jälkimmäiset ynnä Inkeriläisten kanssa runomuistissaki.</hi></p>
        <p>§. 9. Pohjolan asukkaista. <hi rend="italics">Löytyy kyllä aihetta siihenki luuloon, että Pohjolan eli Pohjan kansalla näissä runoissa ymmärrettäisi Lappalaisia, mutta
          asianmukaisemmalta näyttää kuitenki, Pohjolassa ei Lappalaisia, vaan jonkun eri lahkokunnan Suomalaisia asuneen. Tosin nimitetään lausekerroissa (parallelismoissa) Pohjolata
          välistä Lapiksiki, mutta se näyttää ainoastansa joku herjausnimi olleen samate kun</hi> <label type="popup" n="40">Pimentola</label>, <label type="popup" n="41">Untamola</label>, Kylmä kylä, Miesten syöjä sia <hi rend="italics">j. m.
          Ainoastansa yhdessä paikassa (12: 199, 200) osoitetaan Pohjolassa outoa kieltä puhutuksi, mutta sen paikan voipi silläki tavalla selittää, että Lemminkäisen äiti, kun
          kielsi poikaansa Pohjolaan lähtemästä ja ynnä muiden syiden, jotka pidättäisivät häntä lähtemästä, sanoi »etkä tunne kieltä Turjan, maha et lausua lapiksi,» kielellä
          tarkoitti ei puhetta, vaan Pohjolan omituista <label type="popup" n="42">loihtutaitoa</label>. Myös on se paikka voinut myöhemmin runoon tulla, eli josta kusta alkuansa toisesta runosta siihen sekautua,
          eikä,</hi></p>
        <pb n="5" facs="esipuhe_05" />
        <p><hi rend="underline">jos kuinkin olkoon, merkitse paljo mitään niitä moninaisia muita paikkoja vasten, jotka osoittavat Pohjolan ja Kalevalan asukasten huokeasti toinen
          toisensa kielen ymmärtäneen. Muuten on koko elämän laatu Pohjolassa paljo eroava Lapin niin nykyisestä, kuin arvattavasti muinaisestakin elämän laadusta, ja koko
          edellisessä Kalevalan osassa pysyy Pohjolan kansa voimakkaampana, kun mikä milloinkaan Lappalaisiin sopisi. Lemminkäinen muistuttaa (27: 109−114) sekä muiden että
          omistansa Pohjolaan viemistä ohrista, joilla kyllä ei muuta kun verojyviä ja veron-alaisuutta tarkoitettane, jota, myös toisessaki paikassa (35: 65−74) osoitetaan; mutta
          koskas olisi joku muu kansa Lappalaisille veron-alainen ollut? Entistä ylivaltaansa muistelee Pohjolan emäntä myös runoissa 42: 335, 336 ja 43: 371−374. Uskottavinta on
          siis Pohjolassaki jonkun Suomalaislahkokunnan asuneen, jolle Kalevalasta aikoinansa maksettiin veroa, kunnes Wäinämöinen, Ilmarinen ja Lemminkäinen tekivät lopun
          veron-alaisuudelle. Juuri siinä onki Kalevala-runojen keskinäinen side eli yhteys, että kertovat, kuinka Kalevala vähitellen vauristui Pohjolan vertaiseksi ja viimein
          pääsi voitolle.</hi></p>
        <p>§. 10. Kielenlaatu näissä runoissa <hi rend="italics">on Karjalan tavallista suomea, eikä paljo poikkeava muidenki Suomen maakuntain puheesta, jonka tähden Suomalainen
          mistä tahansa vähällä tottumisella ne helposti ymmärtää. Muutamia oudompia sanoja on kuitenki koettu <label type="popup" n="43">erittäin</label> selittää ja tässä ehkä sopinee eräitä muita selityksen
          viittoja antaa.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Semmoiset sanat, jotka matkivat jota kuta ääntä eli liikuntoa</hi> (onomatopoëtica) <hi rend="italics">ovat ylensä suomessa tavalliset, ja saavat
          usein paikalta, jossa tavataan yhteydessä toisten sanojen kanssa, paraan selityksensä. Senlaisia ovat esimerkiksi</hi> <label type="popup" n="44">suihkii</label>, <label type="popup" n="45">piukkii</label>, <label type="popup" n="46">loruu</label>, <label type="popup" n="47">noruu</label>, <label type="popup" n="48">kamuaa</label>, <label type="popup" n="49">remuaa</label>,
          <label type="popup" n="50">nuhajaa</label>, <label type="popup" n="51">sohajaa</label>, <label type="popup" n="52">ratisee</label>, <label type="popup" n="53">vatisee</label>, ärähtää, <label type="popup" n="54">sorahtaa</label>, <label type="popup" n="55">sirettää</label>, <label type="popup" n="56">hyräytyy</label>, <label type="popup" n="57">viehkuroi</label>, <label type="popup" n="58">kääperöitsee</label>, <label type="popup" n="59">häiläyttää</label>,
          <label type="popup" n="60">nauskahuttaa</label>, <label type="popup" n="61">tölläyttää</label>, <label type="popup" n="62">tuivertaa</label>, <label type="popup" n="63">haivertaa</label>, <label type="popup" n="64">karittelee</label>,
          <label type="popup" n="65">kahattelee</label>, <label type="popup" n="66">suhuttelee</label>, <label type="popup" n="67">siuottelee</label>, <label type="popup" n="68">luskuttelee</label>, <label type="popup" n="69">juhmuttelee</label>, <label type="popup" n="70">käärämöittelee</label>
          <hi rend="italics">ynnä monilukuisten muiden. Useammin, kuin itsepäällänsä, tavattaan ne
          jonkun toisen lausukan eli toimisanan vieressä tarkemmin osoittamassa jonkun toimituksen erityistä ääntä eli liikuntotapaa, esimerkiksi:</hi> lyödä lynnähyttelee
          <hi rend="italics"> s. o. lyö niin että <label type="popup" n="103">heläjää</label>,</hi> itkeä hyryttelee <hi rend="italics">s. o. itkee hiljaisella äänellä</hi>, huutaa huikahuttaa <hi rend="italics">s. o.
          huutaa raikkaalla äänellä, </hi> käydä kulleroittelee  <hi rend="italics">s. o. käy keveästi ja <label type="popup" n="71">ripsaasti</label> jalkojansa nostellen, </hi>  astua lykyttelee
          <hi rend="italics">s. o. astuu joutuisasti, </hi> hiihtää hivittää <hi rend="italics">s.o. hiihtää <label type="popup" n="72">terävään</label> ja <label type="popup" n="73">uutteraan</label>, </hi> juosta puikkii <hi rend="italics">s. o.
          juoksee suoraan suurella vauhdilla. Tavataan välistä melkein samanlaatuisia nimi- ja <label type="popup" n="74">mainesanojaki</label>, esimerkiksi: </hi> <label type="popup" n="75">huitukka</label>, <label type="popup" n="76">haitukka</label>,
          <label type="popup" n="77">ressukka</label>, <label type="popup" n="78">rehvana</label>, <label type="popup" n="79">pöyhtöhäntä</label>, <label type="popup" n="80">röyhetyinen</label>,</p>
        <pb n="6" facs="esipuhe_06" />
        <p><label type="popup" n="81">källeröinen</label>, <hi rend="italics">jotka samate kun sellaiset toimisanatkin ovat huokeammat ym märtää, kun oikein <label type="popup" n="82">säntillensä</label> selittää eli muilla kielillä sanoa. </hi></p>
        <p><hi rend="italics">Toisenlaatuisia ovat <label type="popup" n="83">itsekohtaiset eli itseyntyvät toimisanat</label>, joita ainoastansa Karjalan ja Savon kielessä näihin asti on käytetty, vaan muissa
          murteissa kahdella eri sanalla toimitettu, esimerkiksi</hi> käänteleikse <hi rend="italics">s. o. kääntelee itseänsä, </hi> ajaikse <hi rend="italics">s. o. ajaa itsensä,
          </hi> siirräikse <hi rend="italics">s. o. siirtää itsensä eli itseänsä,</hi> siirräime (siirräihen) <hi rend="italics">s. o. siirrän itseni eli itseäni, </hi> siirtihe
          <hi rend="italics">s. o. siirti itsensä eli itseänsä, </hi> siirrime (siirrihin) <hi rend="italics">s. o. siirrin itseni, itseäni,</hi> siirrihet (siirrihit)
          <hi rend="italics">siirrit itsesi, itseäsi,</hi> tungeite <hi rend="italics">s. o. tunge itsesi, itseäsi,</hi> veäite <hi rend="italics">s. o. vedä itsesi, itseäsi,</hi>
          pannaita <hi rend="italics">s. o. panna itsensä,</hi> laskeita <hi rend="italics">s. o. laskea itsensä, itseänsä,</hi> vetäitä <hi rend="italics">s. o. vetää itsensä,
          itseänsä.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Semmoiset toimisanat, kun</hi> käännäItää, väännältää, veältää, sivaltaa, työnnäItää, <label type="popup" n="84">nostaltaa</label>, <label type="popup" n="85">murraltaa</label> <hi rend="italics">j. m. myös ovat entiselle
          kirjakielelle enimmäksi osaksi oudonlaiset. Ne osoittavat toimituksen äkillisyyttä ja väkevyyttä, esimerk.</hi> työnnältää <hi rend="italics">yhtä kun työntää äkisti ja
          väkevällä kädellä. Äkillisyyttä yksinänsä merkitään semmoisilla toimisanoilla, jotka päättyvät tavuella</hi> see, <hi rend="italics">esimerk.</hi> vetäisee, <label type="popup" n="86">tarpaisee</label>,
          <label type="popup" n="87">sitaisee</label>, <label type="popup" n="88">kutaisee</label>, <label type="popup" n="89">tahkaisee</label>, parkaisee, ärjäisee, <hi rend="italics">joista enin osa jo vanhastaan on kirjakielelle tuttu.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Kun jota kuta sanaa tahdotaan somistellen eli mielitellen sanoa, niin annetaan sille Wenäjän Karjalan murteessa useampiakin eri päätteitä, esimerk.
          sanasta reki:</hi> reyt, rekonen; <hi rend="italics">käki:</hi> käyt, käkönen; <hi rend="italics">vesi:</hi> veyt, vetonen; <hi rend="italics">susi:</hi> sutonen;
          <hi rend="italics">kivi:</hi> kivyt, kivonen; <hi rend="italics">hanhi:</hi> hanhut, hanhonen; <hi rend="italics">meri:</hi> meryt, meronen; <hi rend="italics">mesi:</hi>
          meto, metonen; <hi rend="italics">neiti:</hi> neiyt, neito, neitonen; <hi rend="italics">veli:</hi> velo, vello, veljyt, veijo, veito, veitonen; <hi rend="italics">lehti:</hi>
          lehyt', lehtyinen, lehtonen; <hi rend="italics">kesä:</hi> kesyt, kesonen; <hi rend="italics">koivu:</hi> koivas, koivahainen; <hi rend="italics">päivä:</hi> päivyt,
          päivönen; <hi rend="italics">marja:</hi> marjut, marjanen; <hi rend="italics">sampo:</hi> sammut, samponen; <hi rend="italics">syän:</hi> syämmyt;
          <hi rend="italics">taivas:</hi> taivo, taivonen; <hi rend="italics">lammas:</hi> lampahut, lampahuinen; <hi rend="italics"><label type="popup" n="90">rove</label>:</hi> ropehut; <hi rend="italics">vene:</hi>
          veno, venonen, venehyt; <hi rend="italics">pyörä</hi>: pyörykkä, pyöryläinen; <hi rend="italics">puola:</hi> puolukka, puolukkainen; <hi rend="italics">pääsky:</hi>
          pääskynen, pääskyläinen; <hi rend="italics">sirkku:</hi> sirkkunen, sirkkulainen; <hi rend="italics">juoma:</hi> juomukkainen; <hi rend="italics">olut:</hi> olo, olonen,
          oluoinen, olukkainen; <hi rend="italics">yö:</hi> yöhyt; <hi rend="italics">vyö:</hi> vyöhyt; <hi rend="italics">suo:</hi> suohut; <hi rend="italics">pyy:</hi> pyyhyt;
          <hi rend="italics">puu:</hi> puuhut; <hi rend="italics">tie:</hi> tiehyt <hi rend="italics">j. n. e.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Monilu'ussa on Karjalan ja Savonki murteella ynnä tavallisten kirjakielen päätetten myös toiset omalaatuisensa, esimerk.</hi> tähtilöiksi, helmilöiksi,
          helmilöitä, ristilöitä, jokiloita, lukkoloita, käärylöihin, kelloloissa <hi rend="italics">j. n. e., jotka eivät merkitse muuta kun tavalliset:</hi> tähdiksi, helmiksi,
          helmiä, ristiä, jokia, lukkoja, <label type="popup" n="91">kääryihin</label>, kelloissa, <hi rend="italics">eivätkä käytetä useampi kun kaksitavuisissa sanoissa, eikä niissäkään, jos nimentäsiassa päättyvät</hi>
          a<hi rend="italics">-lla eli</hi> ä<hi rend="italics">-llä.</hi></p>
        <pb n="7" facs="esipuhe_07" />
        <p>§. 11. Kielen kirjoitustavasta. <hi rend="italics">Kirjoitustapaa nykyisessä laitoksessa on mahdollisuutta myöten mukailtu tavalliseen kirjakieleen ja yhteisiin kielenopin
          johtoihin *). Siitä syystä tavataan nyt kirjoitettuna:</hi> osoittaa, tavoittaa, milloin, syytöin, kultainen, vetäisee, naukaisee, <label type="popup" n="92">muutaime</label>, käännäikse, antoi, annoin,
          nauris, neula, paula, kaura, seula, kauris, äyräs, koura, ohra, <label type="popup" n="93">teiri</label>, peura, aura, ottakamme, ottakatte, <label type="popup" n="94">heittäömme</label>, <label type="popup" n="95">heittäötte</label>, <hi rend="italics">jossa entisen,
          Karjalan-murteisen, kirjoitustavan mukaan oli:</hi> osottaa, tavottaa, millon, syytön, kultanen, vetäsee, naukasee, muutame, käännäksen, anto, annon, nakris, niekla,
          pakla, kakra, siekla, kapris, äpräs, kopra, otra, tetri, petra, aatra, ottakame, ottakate, heittäöme, heittäöte. </p>
        <p><hi rend="italics">Samasta syystä on nykyisessä laitoksessa kirjoitettu:</hi> hopea, valkea, sorea, usea, <label type="popup" n="96">käpeä</label>, leveä, <label type="popup" n="97">melkeä</label> **); laji, neuvo, sauva; enpä, onpi,
          hänpä; <hi rend="italics">entisessä:</hi> hopia, valkia, soria, usia, käpiä, leviä, melkiä; lai neuo, saua; empä, ompi, hämpä.</p>
        <p><hi rend="italics">Paitsi sanan ensimäisessä tavuessa jakauvat pitkät äänekkäät ja</hi> pitkät <hi rend="italics">kaksois-äänet eri tavuihin, esimerk.</hi> keihä'än,
          paha'an, talohon, kylähän, vetehen, käyähän, saatihin, use'in, melke'in, <hi rend="italics">kolmitavuisiksi, ja</hi> keihä'illä, <label type="popup" n="99">kätky'ille</label>, hope'ita, <label type="popup" n="100">rehe'ille</label>, otetahan,
          annettihin <hi rend="italics">nelitavuisiksi sen siaan, kun tavallisesti sanotaan ja kirjoitetaan</hi> keihään, pahaan, kylään, veteen, käyään, saatiin, usein, melkein
          <hi rend="italics">kaksitavuisina, ja</hi> keihäillä, kätkyille, hopeita, reheille, otetaan, annettiin <hi rend="italics">kolmitavuisina. Merkkiä</hi> (')
          <hi rend="italics">käytetään ainoastaan, missä pitkä äänekäs jakautuu kahteen tavueen taikka usiampia yhdenäänellisiä äänekkäitä kohtautuu, niinkuin sanoissa:</hi>
          ve'en, puhe'et, sana'an, nää'än, <hi rend="italics">ja missä <label type="popup" n="101">äänikäs</label> sanan lopusta on runomitan tähden poisheitetty.</hi> </p>
        <p><hi rend="italics">Missä kirjoitustapaa ei ole yhteiseen kirjakieleen sovitettu, ymmärrettänee se huokeasti <label type="popup" n="102">sillänsäki</label>. Niin esimerkiksi lienevät sanat</hi> kielti,
          väänti, murti, löyti, löynnyt, löytty, löytähän, käätty, käätähän, väätty, souttu, kaata, kaatahan, kaannut, oisi, uunna, kuunna, miesnä, tänä päänä
          <hi rend="italics">huokeat käsittää niilläki paikoin, joissa on totuttu sanomaan:</hi> kielsi, väänsi, mursi, löysi, löytänyt, löyetty (löydetty), löyetään (löydetään),
          käännetty, käännetään, väännetty, soudettu, kaattaa, kaaetaan (kaadetaan), kaata-</p>
        <p>_______________</p>
        <p><hi rend="italics">*) Katso:</hi> Finsk Språklära af Fab. Collan. Helsingfors 1847.</p>
        <p><hi rend="italics">**) Alkuperäisesti kuuluivat ne:</hi> hopeta, valketa, soreta <hi rend="italics">j. n. e.</hi> T<hi rend="italics">:n jo aikoja äänekästen väliltä
          kadottua, on niitä kuitenki parempi</hi> e<hi rend="italics">:llä kun </hi> i<hi rend="italics">:llä kirjoittaa. Jos kohta paikoin sanotaan</hi> hopia, valkia, soria,
          leviä, <hi rend="italics">niin sanotaanpa taas toisin paikoin</hi> hopee, valkee, soree, levee, <hi rend="italics">joka ynnä</hi> e<hi rend="italics">:n alkuperäisyyden
          kanssa vaatii niitä</hi> e<hi rend="italics">:llä kirjoittamaan. Paikoin kuuluvat viäläki täydellisesti</hi> hopea, valkea, sorea, leveä <hi rend="italics">j. n. e. </hi>
        </p>
        <pb n="8" facs="esipuhe_08" />
        <p>nut, olisi, uutena, kuutena, miehenä, tänä päivänä. <hi rend="italics">Samoin ovat semmoiset sanat kun:</hi> päivää, kehräävi, rantaa, hakkaavi
          <hi rend="italics">kieliopin sääntöjä vasten pidetyt entisessä Karjalan murteisessa muodossansa ja kirjoitetut:</hi> päiveä, kehreävi, rantoa, hakkoavi,
          <hi rend="italics">sen vuoksi , että kun se niissä löytyvä pitkä äänekäs</hi> (aa, ää) <hi rend="italics">runomitassa jakautuu kahteen tavueen, niin on tämä jakautuminen
          helpompi sekä merkitä että puhua näin kirjottain kun millä muulla tavalla, esim. jos tämmöiset sanat kirjoitettaisi:</hi> päivä'ä, kehrä'ävi, ranta'a, hakka'avi.</p>
        <p>§. 12. Kalevala-runojen kokouksista ja kerääjistä. <hi rend="italics">Niinä neljänätoista vuotena, jotka ovat jääneet siitä ajasta, kun ensimäinen Kalevalan laitos
          v. 1835 painettiin, on paljo uusia runokokouksia tehty, ja niiden kerääjät ovat olleet: Akatemian oppilas</hi> J. Fr. Cajan, <hi rend="italics">majisteri</hi> M. A.
          Castren, <hi rend="italics">oppilaat</hi> D. E. D. Europæus, A. E. Ahlqvist, Fr. Polen, Z. Sirelius, <hi rend="italics">majisteri</hi> H. A. Reinholm <hi rend="italics">ja
          myös nykyisen laitoksen suorittaja, joista ensiksi nimitetty kulki omilla varoillansa niitä keräämässä, muut Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran avulla. Erittäinkin
          onnistui Europæukselle*) paljo sekä uusia runoja että toisintoja entisiin, vuosina 1845, 1846 ja 1848, kerätyksi saada. Näistä hänen ja muiden ilmi saattamista suurista
          runokokouksista, jotka ynnä entisten kokousten kanssa tulevat Helsingissä olevalta Suomalaisen Kirjallisuuden Seuralta säilytettäväksi, on nykyinen Kalevalan laitos
          kasvanut pian toistansa isommaksi ja laajemmaksi, kun minkä entinen oli. Minkä ilmanki, runojen järestyksessä ja muussa sisällisessä kohdassa, lienee entistä laitosta
          parempi, se asia jääköön itsekunki lukian <label type="popup" n="104">arvata</label>.</hi></p>
        <p>§. 13. Nykyisen Kalevala-laitoksen ko’osta ja järestyksestä entisen suhteen. <hi rend="italics">Entisessä laitoksessa oli kaikkinansa 32 runoa, jotka yhteensä
          sisältivät ei täyttä 12,100 <label type="popup" n="102">värsyä</label>, nykyisessä sitä vasten on 50 runoa, ja yhteensä lähes 22,800 värsyä. Mitenkä muuten kummanki laitoksen paikat vastaavat toinen
          toisiansa, sen saattaa seuraavasta osotuksesta nähdä.</hi></p>
        <p>________________</p>
        <p>*) <hi rend="italics">Hän on myös kirjaansa: </hi> Pieni Runon-seppä, Hels. 1847 <hi rend="italics">liitetyssä</hi> johdatuksessa runon tekoon <hi rend="italics">laatinut
          osaavasti runojen mitteellisestä rakennuksesta ja antanut hyviä neuvoja siitä asiasta tarkempaa tietoa haluaville.</hi></p>
        <pb n="9" facs="esipuhe_09" />
        <p>[taulukkoa, ks. kuva]</p>
        <pb n="10" facs="esipuhe_10" />
        <p>[taulukkoa, ks. kuva]</p>
        <pb n="11" facs="esipuhe_11" />
        <p>[taulukkoa, ks. kuva]</p>
        <p><hi rend="italics">Tästä osoituksesta voipi itsekuki pian ja huokeasti nähdä, missä nykyisen Kalevala- laitoksen järestys runojen välillä on entisestä eroava,
          kuin myös kaikki ne paikat, jotka ovat myöhemmin saatuja, lisäksi tulleita. Kun niillä entisessä laitoksessa ei ole mitään vastaavata, niin on niiden kohdalla oleva
          sia sen värsypalstassa jätetty tyhjäksi. Mutta ilman näitä näin merkityitä on läpensä paljo uusia värsyjä semmoisillaki paikoilla, joilla entisen laitoksen palstoissa
          on jotain vastassaki, joka jo on mainittuin paikkojen värsylu'ustaki toinen toisensa rinnalla arvattava. Pienempiä lisiä ei kuitenkaan ole taittu erittäin osoittaa,
          koska osoitus sen kautta olisi kovin pitkäksi venynyt. Joka niistä haluaa tarkempata tietoa saada, tutkikoon niitä toinen toisensa rinnalla kummassaki laitoksessa.</hi></p>
        <p><hi rend="italics">Laukossa 17 huhtikuuta 1849.</hi></p>
        <p><hi rend="bold">E. L.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
